define({
   "eventi": [{
      "id": "7",
      "titolo": "Caccia al Tesoro della Scienza - Evento Lancio Notte dei Ricercatori - in collaborazione con Regione Lazio - Ass.to Cultura e Politiche Giovanili",
      "timestamp": 1379775600,
      "descrizione": "<i>1921. Una mattina di settembre, Roma si sveglia \u201cprivata\u201d di alcune menti brillanti che popolano\u00a0 laboratori e Universit\u00e0 della citt\u00e0. La polizia brancola nel buio! I giornalisti fiutano la notizia, immaginano scenari loschi e tutti i giornali titolano \u201c<b>La notte dei Ricercatori! Chi ha rapito gli scienziati?<\/b>\u201d.<\/i><i>Un giovane medico si mette alla caccia dei colpevoli. Vuole vederci chiaro, ma ha bisogno di aiuto.<\/i>\r\n\r\nGiovani investigatori aiuteranno a raccogliere gli indizi e risolvere il caso durante la Caccia al tesoro della Scienza.\r\n\r\nLa prima <b>video-caccia al tesoro<\/b> della Scienza! Un gioco a squadre, una passeggiata alla scoperta di alcuni dei luoghi di Roma dove si sono scritte le storie dei ricercatori che hanno fatto la Scienza Italiana.\r\n\r\nAd attendere gli investigatori al centro di Roma, <b>gadget per tutti e premi<\/b> per le migliori squadre.\r\n\r\nVenite a vivere questa avventura !\r\n<div><strong>\u00a0I premi:<\/strong><\/div>\r\n<div>- 10 Cellulari Samsung<\/div>\r\n<div>- 10 corsi di fotografia di un giorno<\/div>\r\n<div>- 10 kindle<\/div>\r\n<strong><a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/caccia-al-tesoro\/\">PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/a> \u00a0\u00a0<\/strong>\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/caccia_scienza.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Giochi Scientifici", "Giovani"],
      "idluogo": "7",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.9030844",
         "lon": "12.47882960000004"
      }
   }, {
      "id": "11",
      "titolo": "Visite Ospedale Pediatrico Bambino Ges\u00f9",
      "timestamp": 1379925000,
      "descrizione": "L\u2019Ospedale Pediatrico Bambino Ges\u00f9 (OPBG) \u00e8 un Istituto di Ricovero e Cura a Carattere Scientifico (IRCCS), ed \u00e8 il pi\u00f9 importante Ospedale per l\u2019assistenza e la ricerca pediatrica nel nostro Paese.\r\n\r\nLa ricerca scientifica \u00e8 il fulcro della missione istituzionale dell\u2019OPBG e viene svolta, in ambito nazionale e internazionale a livelli clinico (con i pazienti), di base (nei moderni laboratori di ricerca) e traslazionale (trasferendo nella pratica clinica i successi della ricerca di base).\r\n\r\nL\u2019Ospedale Pediatrio Bambino Ges\u00f9 partecipa con entusiasmo alla <strong>Notte dei Ricercatori<\/strong>, aprendo alle scuole ed al pubblico esterno i propri Laboratori, normalmente non accessibili, ed organizzando incontri e laboratori con i propri ricercatori di livello internazionale.\r\n\r\n<strong>\u00a0PROGRAMMA per le Scuole Superiori<\/strong>\r\n\r\ndal 23 al 26 settembre dalle ore 8:30 alle ore 13:30\r\n\r\n<strong>Modulo I: Incontri interattivi con ricercatori clinici\u00a0<\/strong>\r\n\r\nIl modulo verter\u00e0 sul percorso professionale del ricercatore, mostrando gli aspetti pi\u00f9 appassionanti della vita del ricercatore e come il suo lavoro sia fondamentale in campo sanitario per il progresso delle possibilit\u00e0 di diagnosi e di terapia.\r\n\r\nCiascuna edizione del modulo avr\u00e0 durata di 50 minuti e presenter\u00e0 attraverso l\u2019ausilio di immagini, computer, filmati e testi le esperienze dirette di 3 ricercatori, oltre che\u00a0 i pi\u00f9 recenti progressi nella ricerca nel loro campo.\r\n\r\nCiascun modulo sar\u00e0 coordinato da un moderatore, che illustrer\u00e0 anche gli aspetti generali e le finalit\u00e0 della ricerca clinica in generale.\r\n\r\n<strong>Modulo II: La ricerca di laboratorio<\/strong>\r\n\r\nIl modulo prevede una visita guidata ed interattiva presso i laboratori di ricerca, suddividendo i visitatori in gruppi di 30 visitatori ciascuno, accompagnati dai ricercatori che spiegheranno l\u2019utilizzo e le finalit\u00e0 delle diverse apparecchiature presenti nel laboratorio e svolgeranno alcuni esperimenti.\r\n\r\nCiascun visita accoglier\u00e0, per 50 minuti, gli alunni di una classe.\r\n\r\nOrari di Ingresso ore 8:30, 9:00, 10:45 e 11:35 per classi di max 30 studenti ogni turno\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/visite_opbg.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Scuole Medie", "Scuole Superiori", "visite guidate"],
      "idluogo": "11",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "ospedale-pediatrico-bambin-gesu"],
      "luogo": {
         "lat": "41.897448",
         "lon": "12.461232999999993"
      }
   }, {
      "id": "99",
      "titolo": "\u201cTerra chiama Sole\u201d - I. De Angelis e T. Bosco.",
      "timestamp": 1379930400,
      "descrizione": "<p style=\"text-align: left;\" align=\"center\"><b>Luned\u00ec 23 e Mercoled\u00ec 25\r\n<\/b>dalle ore 10:30- alle ore 12:00<\/p>\r\n<p style=\"text-align: left;\" align=\"center\"><b>Marted\u00ec 24 e Gioved\u00ec 26<\/b><\/p>\r\n<p style=\"text-align: left;\">dalle ore 14:30 \u2013 alle ore 16:00<b>\u00a0<\/b><\/p>\r\nIl Dipartimento di Matematica e Fisica dell' Universit\u00e0 Roma Tre propone attivit\u00e0 di astronomia presso l\u2019Astrogarden!\r\n<b><\/b>\r\nNel giardino del Dipartimento di Fisica sar\u00e0 possibile osservare il Sole al telescopio e, con l'aiuto del Mappamondo Orientato, si potranno sperimentare in tempo reale le condizioni di illuminazione della Terra. Non mancheranno curiosit\u00e0 sul sistema solare e sui pianeti visibili ad occhio nudo.\r\n\r\nL'attivit\u00e0 \u00e8 consigliata per bambini delle elementari.\r\n\r\n<strong>\u00e8 necessaria la prenotazione sul sito http:\/\/sites.google.com\/site\/nottericerca<\/strong>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/astrogarden.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": [],
      "idluogo": "75",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-roma-tre"],
      "luogo": {
         "lat": "41.85545159999999",
         "lon": "12.467299300000036"
      }
   }, {
      "id": "8",
      "titolo": "Presentazione Notte dei Ricercatori e \"CoScienza al Verde\" - G. Mazzitelli",
      "timestamp": 1379962800,
      "descrizione": "<strong>\"CoScienza al Verde\"<\/strong>\r\n\r\nTerremoti, staminali, big data, energia, nucleare, inquinamento, <strong>sostenibilit\u00e0<\/strong>, malattie rare, ogm, miliardi di euro spesi per la ricerca spaziale, il bosone di Higgs, ITER!\r\n\r\nRicercare costa sempre di pi\u00f9 e solo i paesi ricchi possono permetterselo. In un periodo economicamente difficile \u00e8 ancora pi\u00f9 complesso capire quale debba essere il rapporto fra tecnologia e ricerca e quali siano le responsabilit\u00e0 dei <strong>ricercatori<\/strong>?\u00a0Nel presentare alcuni highlights del programma della settimana della scienza e Notte dei ricercatori 2013, <strong>Giovanni Mazzitelli,<\/strong> ricercatore INFN e presidente di Frascati Scienza, da sempre impegnato nella diffusione della cultura scientifca, affronter\u00e0 il problema delle rapporto fra ricerca, tecnologia e societ\u00e0 e le responsabilit\u00e0 del ricercatore.\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/presentazione.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Aperitivo Scientifico"],
      "idluogo": "14",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8982384",
         "lon": "12.514250700000048"
      }
   }, {
      "id": "13",
      "titolo": "Musei aperti: Geologia, Mineralogia e Chimica - UNIVERSITA' SAPIENZA",
      "timestamp": 1380013200,
      "descrizione": "Il Museo di <strong>Mineralogia<\/strong> e\u2019 ospitato negli stessi locali del Dipartimento di Scienze della Terra all\u2019Universita\u2019 \u201cLa Sapienza\u201d. Attualmente e\u2019 il pi\u00f9 grande museo mineralogico universitario italiano. Ospita una raccolta di olotipi e paratipi di minerali; una raccolta di <strong>meteoriti<\/strong> in cui sono rappresentate quasi tutte le meteoriti italiane; una piccola collezione gemmologica e la dattylioteca ( raccolta di anelli) donata da papa Leone XIII. Nel piano interrato sono esposti un plastico geomorfologico del Lazio (scala 1:50000), un modello della struttura cristallina della calcite ingrandita un miliardo di volte e il modellino di un macchinario per il filtraggio dell\u2019allume.\r\n\r\nIl Museo di <strong>Geologia<\/strong> fu fondato nel 1873 da Giuseppe Ponzi con collezioni personali e con pezzi provenienti anche dal secentesco Museo Kircheriano. Nel 1935, dalla vecchia sede della Regia Universit\u00e0 a \u201cS.Ivo alla Sapienza\u201d, fu trasferito nella sua sede attuale presso la nuova Universit\u00e0 \u201d Sapienza\u201d . L\u2019edificio \u00e8 opera dell\u2019architetto Giovanni Michelucci. Il Museo, riaperto al pubblico dal 2000, ospita anche alcune collezioni ottocentesche di marmi antichi tra le quali la prestigiosa raccolta di Tommaso Belli che comprende circa 550 marmette, ritagliate da reperti di pietre ornamentali, venuti alla luce in occasione degli scavi di Roma antica. Ospita inoltre un\u2019altra ricca collezione, anch\u2019essa ottocentesca, la \u201cDodwell\u201d di oltre 1000 marmette quadrate, provenienti da varie localita\u2019 europee e, solo in parte, dagli scavi di Roma. I grandi temi della geologia e lo studio del Pianeta Terra sono introdotti all\u2019ingresso del Museo. Nella sala espositiva, mediante rocce, pannelli, modelli in gesso e altri strumenti interattivi e postazioni multimediali, vengono trattati diversi argomenti tra i quali: l\u2019evoluzione della Terra, i rischi geologici e le risorse che derivano dalla sua dinamica, l\u2019origine e la deformazione delle rocce, la registrazione del tempo in geologia.\r\n\r\nIl museo di <strong>Chimica<\/strong> espone e custodisce apparecchiature scientifiche, strumenti didattici, collezioni di sostanze chimiche e documenti appartenuti a S.Cannizzaro e al suo gruppo, e risalenti al 1872, quando Cannizzaro giunse a Roma e istitu\u00ec il Regio Istituto Chimico. Sono da menzionare anche crioscopi, ebullioscopi, termometri, antiche strumentazioni per l'analisi elementare, colorimetri, spettroscopi ele tavole a colori di von Schroeder relative ai primi impianti chimici. Vengono esposte anche alcune apparecchiature per la misura della radioattivit\u00e0, costruite da G.A. Blanc, che lavor\u00f2 presso lo stesso Istituto agli inizi del xx secolo. Il Museo espone anche apparecchiature chimiche pi\u00f9 recenti.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nIngressi ore: 9:00; 10:00 e 12:15 per gruppi di 25 studenti per ciascun turno.\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/museo_mineralogia.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Mostre", "Scuole Superiori"],
      "idluogo": "12",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-sapienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.9012278",
         "lon": "12.512396299999978"
      }
   }, {
      "id": "16",
      "titolo": "Visite \"Macroarea di Scienze\": Dipartimenti di Biologia, Chimica, Fisica e Matematica -  UNIVERSITA' DI TOR VERGATA",
      "timestamp": 1380013200,
      "descrizione": "<strong>DIPARTIMENTO DI BIOLOGIA: LABORATORIO DI MICROBIOLOGIA<\/strong>\r\n\r\nIllustrazione di piastre Petri contenenti terreni di coltura diversi e di batteri luminescenti e mobili.\r\nColorazione di campioni per l'osservazione dei vetrini al microscopio.\r\nValutazione della crescita batterica in un terreno liquido, misurandone la torbidit\u00e0.\r\n\r\n<strong>DIPARTIMENTO DI FISICA: LABORATORIO DI FISICA SOLARE<\/strong>\r\n\r\nOsservazione dello spettro solare, della Cromosfera del Sole e del network magnetico mediante dei filtri a banda stretta nella riga H-alfa e Ca II K presenti sul banco ottico del laboratorio. Selezionando una piccola parte dello spettro elettromagnetico \u00e8 possibile osservare particolari strati dell'atmosfera solare.\r\n\r\n<strong>DIPARTIMENTO DI MATEMATICA: LABORATORIO DI MATEMATICA<\/strong>\r\n\r\nTramite esperienze opportunamente selezionate, verranno illustrati aspetti e applicazioni della ricerca attuale in matematica.\r\nVerr\u00e0 messo in evidenza come la matematica fornisca non solo un linguaggio in grado di descrivere molti fenomeni, ma anche una tecnica di soluzione fattiva alla base di strumenti di uso comune.\r\n\r\n<strong>DIPARTIMENTO DI SCIENZE E TECNOLOGIE CHIMICHE: LABORATORIO DI SPETTROMETRIA DI MASSA<\/strong>\r\n\r\nDescrizione del funzionamento delle apparecchiature e illustrazione dei vari campi di applicazione: ambientale, tossicologico-clinico, alimentare, chimica del restauro.\r\n\r\nIngresso\u00a0<strong>ore 9:00 \u00a0e ore 11:00 per 40 studenti<\/strong> ogni turno di visita.<strong>\r\n<\/strong>\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/tor_v_lab.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Scuole Superiori", "visite guidate"],
      "idluogo": "13",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-tor-vergata"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8534197",
         "lon": "12.605286999999976"
      }
   }, {
      "id": "47",
      "titolo": "Science Trips - Incontri ravvicinati - Biodiversit\u00e0 in un parco pubblico",
      "timestamp": 1380013200,
      "descrizione": "Percorso dedicato a studenti delle scuole <strong>primarie<\/strong>, un laboratorio interattivo e contemporaneamente un' escursione naturalistica promosso dalla <strong>Regione Lazio<\/strong>.\r\n\r\nAttraverso una serie di giochi di squadra e lavori di gruppo, i bambini avranno la possibilit\u00e0 di conoscere da vicino 10 degli organismi (piante e animali) che popolano il Prato. Potranno imparare a identificarli sulla base delle loro caratteristiche morfologiche e scoprire le loro caratteristiche ecologiche, le relazioni che ci legano a loro e il loro ruolo all\u2019interno dell\u2019ecosistema.\r\n\r\nLe attivit\u00e0 offrono la possibilit\u00e0 di guardare con \u201c<strong>occhi nuovi<\/strong>\u201d un ambiente che fa parte dell'esperienza e della vita quotidiana degli alunni.\r\n\r\nL'attivit\u00e0 accoglie 2 gruppi di 50 bambini ciascuno ed ha la durata di 3 ore circa.\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/trip_parco.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Trips"],
      "idluogo": "43",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "regione-lazio"],
      "luogo": {
         "lat": "41.7636066",
         "lon": "12.704426099999978"
      }
   }, {
      "id": "46",
      "titolo": "\"Gli straordinari abitanti delle isole. Tra mito e realt\u00e0\" \u2013 Prof.ssa Maria Rita Palombo - UNIVERSITA' SAPIENZA",
      "timestamp": 1380020400,
      "descrizione": "Elefanti ed ippopotami in miniatura, lucertole, tartarughe e varani giganti, piccoli cervi dalle corna baculate, \u00a0cani o alti come giraffe, civette grandi quanto un gufo o uccelli che hanno perso l\u2019attitudine al volo, bovini dalle corte zampe e dalla vista stereoscopica, insettivori giganti e roditori che cambiavano mole e modo di vita, forme strane ed affascinanti in cui \u00e8 difficile a volte riconoscere le pur note sembianze delle specie progenitrici, sono queste alcune delle strane creature che popolarono, e popolano, isole grandi o piccole, vicine o lontanissime dai continenti, distribuite in differenti aree geografiche dal Mediterraneo al Mar della Sonda, dal Mar Cinese meridionale al Pacifico orientale, al Mar Glaciale Artico. I loro progenitori continentali avevano raggiunto queste isole in volo, a nuoto o portati dalle correnti, attraversando bracci di mare pi\u00f9 o meno estesi, passando su ponti discontinui o lembi di piattaforma temporaneamente emersi..Le modalit\u00e0 di colonizzazione e di evoluzione delle specie pioniere variarono da isola a isola, o in una stessa isola in tempi diversi. Ne risulta che ogni fauna insulare ha una sua particolare fisionomia alla cui definizione concorrono vari fattori quali natura, estensione e stabilit\u00e0 della barriera, dimensioni, caratteri fisiografici e microclimatici dell\u2019isola, presenza di isole vicine, caratteri ecologici, etologici e consistenza numerica sia delle specie colonizzatrici sia di quelle eventualmente preesistenti. Le faune insulari, tuttavia, condividono caratteri peculiari, tali da consentire ad esempio il riconoscimento di isole \u201cfossili\u201d: sono poco diversificate, non bilanciate, costituite cio\u00e8 da un numero ridotto di taxa pi\u00f9 o meno sensibilmente modificati rispetto ai progenitori per taglia o per caratteri morfofunzionali.\r\n\r\nLa riduzione di mole dei mammiferi di grande taglia e l\u2019aumento di mole dei piccoli mammiferi, dei rettili, degli uccelli rapaci \u00e8 uno dei pi\u00f9 strani e stupefacenti fenomeni evolutivi. Un fenomeno che ha affascinato e continua ad suscitare crescente interesse tra biogegrafi, biologi evoluzionisti e paleontologi.\r\n\r\nL\u2019evoluzione dei proboscidati insulari, che sono fra i pi\u00f9 abili colonizzatori di isole \u00e8 che annoverano esempi estremi di miniaturizzazione, pu\u00f2 fornire chiave interpretativa alla comprensione delle dinamiche evolutive in ambiente insulare.\r\n\r\n300 posti disponibili.\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/abitanti_isole.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Scuole Superiori", "Seminario"],
      "idluogo": "26",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-sapienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.9006177",
         "lon": "12.511967499999969"
      }
   }, {
      "id": "49",
      "titolo": "\"Il cuore artificiale pediatrico\u201d \u2013 Dr. Amodeo",
      "timestamp": 1380049200,
      "descrizione": "La costante riduzione della disponibilit\u00e0 di organi per il <strong>trapianto cardiaco<\/strong> ha indotto la sperimentazione\u00a0 di nuovi presidi per aiutare i piccoli pazienti affetti da miocardiopatia in fase terminale.\r\n\r\nLe nuove frontiere della ricerca attualmente sono orientate allo sviluppo di cuori artificiali miniaturizzati utilizzati sia come bridge a trapianto che come \u201c<strong>destination therapy<\/strong>\u201d ed alla rigenerazione miocardica con cellule staminali autologhe.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/cuore_pediatrico.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Aperitivo Scientifico", "Pubblico Generale"],
      "idluogo": "14",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "ospedale-pediatrico-bambin-gesu", "assaggi-science-bookshop"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8982384",
         "lon": "12.514250700000048"
      }
   }, {
      "id": "10",
      "titolo": "Dottor Stranamore: un ricercatore in corsia",
      "timestamp": 1380099600,
      "descrizione": "All\u2019interno dell\u2019Ospedale Bambino Ges\u00f9, i <strong>piccoli pazienti<\/strong> potranno vivere una mattinata invertendo i ruoli con i ricercatori. Ai piccoli partecipanti verranno offerte delle esperienze all\u2019interno della ludoteca dell\u2019Ospedale.\r\n\r\nRealizzeranno esperimenti-gioco assieme ai ricercatori di <strong>Frascati Scienza<\/strong> e si trasformeranno loro stessi in ricercatori per un giorno.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/DR_strange.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Laboratorio", "Scuole Elementari", "Scuole Medie"],
      "idluogo": "11",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "ospedale-pediatrico-bambin-gesu"],
      "luogo": {
         "lat": "41.897448",
         "lon": "12.461232999999993"
      }
   }, {
      "id": "51",
      "titolo": "Science Trips -\u00a0La Mummia - Catacombe di San Sebastiano",
      "timestamp": 1380099600,
      "descrizione": "Percorso dedicato a studenti delle <strong>scuole medie<\/strong>, un'escursione naturalistica ed una visita guidata ad uno dei principali siti archeologici di Roma e del Lazio, le Catacombe di S. Sebastiano. Promosso dalla <strong>Regione Lazio<\/strong>.\r\n\r\nEsistono davvero le <strong>Mummie<\/strong>? Esseri vissuti migliaia di anni fa possono tornare in vita?\r\n\r\nCertamente no, ma grazie alle moderne tecnologie di estrazione del DNA possiamo in un certo senso fare un check up completo di questi nostri antenati ed imparare da queste conoscenze a ricostruire il percorso della nostra <strong>evoluzione<\/strong>.\r\n\r\nL'attivit\u00e0 accoglie un gruppo di 100 studenti delle scuole \u00a0medie ed ha la durata di circa 2 ore.\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/trip_catacombe1.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Scuole Medie", "Trips"],
      "idluogo": "44",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "regione-lazio"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8559592",
         "lon": "12.516289799999981"
      }
   }, {
      "id": "52",
      "titolo": "Visita al nascente Orto Botanico e Mostra Evoluzione umana -  UNIVERSITA' DI TOR VERGATA",
      "timestamp": 1380099600,
      "descrizione": "<p style=\"text-align: justify;\" align=\"center\">Viaggio attraverso il mondo vegetale, esplorando diversi ambienti: l\u2019arboreto con specie autoctone della regione Lazio (macchia mediterranea, bosco mesofilo, lecceta) ed il giardino Biblico.<\/p>\r\nall'interno della visita: <strong>Mostra Evoluzione Umana<\/strong>\r\n\r\nVengono ripercorse le varie tappe dell'ominazione, a partire da circa 6 milioni di anni fa, quando la \u00a0linea evolutiva degli ominidi si \u00e8 separata da quella degli scimpanz\u00e9, fino alla nascita della nostra specie, Homo sapiens, attraverso una serie di calchi e di immagini dei reperti pi\u00f9 famosi.\r\n\r\n<strong>ore 9:00 e ore 11:00<\/strong>\u00a0<strong>una classe<\/strong>\u00a0per ogni turno di visita\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/tor_v_ortob.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Mostre", "Scuole Superiori"],
      "idluogo": "15",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-tor-vergata"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8431636",
         "lon": "12.647210200000018"
      }
   }, {
      "id": "53",
      "titolo": "International Cosmic Day - \"Dalla scoperta dei raggi cosmici alle missioni spaziali\" - P. Lipari - UNIVERSITA' SAPIENZA",
      "timestamp": 1380106800,
      "descrizione": "A 101 anni dalla scoperta dei raggi cosmici, il 25 settembre si celebra in tutto il mondo l'<strong>International Cosmic Day<\/strong>. Al termine di un seminario sui raggi cosmici e sui moderni esperimenti che li riguardano, gli studenti potranno eseguire misure e osservazioni.\r\n\r\nI risultati potranno essere discussi in videoconferenza con gli studenti di altri Paesi che partecipano all'evento.\r\n<a href=\"http:\/\/ippog.web.cern.ch\/resources\/2013\/international-cosmic-day-2013\/\">http:\/\/ippog.web.cern.ch\/resources\/2013\/international-cosmic-day-2013\/<\/a>\r\n\r\n300 posti disponibili.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/international_cosmic1.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Scuole Superiori", "Seminario"],
      "idluogo": "27",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-sapienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.9012278",
         "lon": "12.512396299999978"
      }
   }, {
      "id": "19",
      "titolo": "La fisica incontra la letteratura: i libri di Luigi Malerba commentati da un Fisico - G. Organtini",
      "timestamp": 1380135600,
      "descrizione": "La scienza ha sempre ispirato molti artisti nella realizzazione delle loro opere e spesso ne ha influenzato la produzione. Anche <strong>Luigi Malerba<\/strong> sub\u00ec il fascino della fisica moderna, tanto da affermare che \"la vera avanguardia della letteratura \u00e8 la fisica\".\r\n\r\nNei suoi romanzi sono presenti alcuni brani che rappresentano delle perfette metafore del metodo scientifico, che forse l'Autore ha inserito nelle sue opere senza rendersene conto fino in fondo. I brani, letti da un attore, saranno commentati da <strong>Giovanni Organtini<\/strong>, del Dipartimento di Fisica della \"Sapienza\".",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/malerba.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Aperitivo Scientifico", "Pubblico Generale"],
      "idluogo": "14",
      "organizzatori": ["universita-sapienza", "frascati-scienza", "assaggi-science-bookshop"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8982384",
         "lon": "12.514250700000048"
      }
   }, {
      "id": "91",
      "titolo": "Scienza D.O.P. - Il gusto di sfatare miti, leggende ed enormi bufale - D. Galluzzo, A. Berlingeri",
      "timestamp": 1380135600,
      "descrizione": "Un divertente\u00a0excursus fra le idee \"<em>complottistiche\"<\/em> che hanno fatto storia e le virali leggende metropolitane di tutti i giorni. Dalle scie chimiche all'allunaggio, dai cerchi nel grano al cucciolo di drago.\r\nCercheremo assieme al pubblico di vederci chiaro su quanto c'\u00e8 di vero o di assurdo in ci\u00f2 che si insinua nella nostra cultura popolare: le <strong>Bufale<\/strong>.\r\n\r\nIntrattenimento con Musica dal vivo degli SlashPit e aperitivo per tutti a prezzo fisso!",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/scienza_dop.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": [],
      "idluogo": "16",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8068309",
         "lon": "12.68085689999998"
      }
   }, {
      "id": "56",
      "titolo": "Science Trips -\u00a0I Predatori delle Catacombe - Catacombe di San Callisto",
      "timestamp": 1380186000,
      "descrizione": "Percorso dedicato a studenti delle <strong>scuole medie<\/strong>, un'escursione naturalistica ed una visita guidata ad uno dei principali siti archeologici di Roma e del Lazio, le Catacombe di S. Callisto. Promosso dalla <strong>Regione Lazio<\/strong>.\r\n\r\nUn viaggio nel sottosuolo di <strong>Roma<\/strong> alla scoperta di un mondo che tutto \u00e8 tranne disabitato.\r\n\r\nI predatori di reperti e strutture archeologiche non sono altro che piccoli batteri che intaccano costantemente la superficie delle catacombe causandone il deterioramento. Impareremo a conoscere questi nemici <strong>microscopici<\/strong> e le tecniche utili a preservare il nostro patrimonio storico.\r\n\r\nL'attivit\u00e0 accoglie un gruppo di 100 studenti delle scuole \u00a0medie ed ha la durata di circa 2 ore.\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/trip_catacombe2.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Scuole Medie", "Trips"],
      "idluogo": "45",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "regione-lazio"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8563391",
         "lon": "12.515756499999952"
      }
   }, {
      "id": "21",
      "titolo": "Visite al laboratorio di ecologia sperimentale e Acquacoltura -  UNIVERSITA' DI TOR VERGATA",
      "timestamp": 1380186000,
      "descrizione": "Il Laboratorio di <strong>Ecologia Sperimentale ed Acquacoltura<\/strong> \u00e8 ubicato in un parco dove la ricerca sperimentale si integra con la gestione delle risorse naturali secondo i principi dello sviluppo sostenibile.\r\n\r\nCon l\u2019aiuto di ricercatori del Dipartimento di Scienze e Tecnologie della Formazione, che operano nella didattica dell\u2019ecologia, gli studenti potranno scoprire la bellezza di alcuni <strong>ecosistemi<\/strong> naturali presenti nel parco e riflettere sull'importanza di innovativi sistemi di conservazione e gestione delle risorse naturali.\r\n\r\ningresso <strong>ore 9:00 e ore 11:00 una classe<\/strong> per turno di visita\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/tor_v_acquacoltura.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Scuole Superiori", "visite guidate"],
      "idluogo": "52",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-tor-vergata"],
      "luogo": {
         "lat": "41.851429",
         "lon": "12.629232799999954"
      }
   }, {
      "id": "22",
      "titolo": "Gioco della Stelloca",
      "timestamp": 1380186000,
      "descrizione": "Scopriamo <strong>l\u2019Universo<\/strong> giocando. Questo \u00e8 lo scopo dello Stelloca. I bambini potranno scatenare tutta la loro fantasia e creativit\u00e0 nel disegno di pianeti, stelle e galassie. I loro <strong>disegni<\/strong> costituiranno un grande percorso a quiz, dove si fronteggeranno squadre agguerrite di astronomi in erba.\r\n\r\nInizio ore 8:30 per 80 bambini delle scuole elementari. Durata attivit\u00e0 2 ore.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/stelloca.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Giochi Scientifici", "Scuole Elementari"],
      "idluogo": "18",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8061212",
         "lon": "12.68045200000006"
      }
   }, {
      "id": "54",
      "titolo": "Dottor Stranamore: un ricercatore in corsia",
      "timestamp": 1380186000,
      "descrizione": "All\u2019interno dell\u2019Ospedale Bambino Ges\u00f9, i\u00a0<strong>piccoli pazienti<\/strong>\u00a0potranno vivere una mattinata invertendo i ruoli con i ricercatori. Ai piccoli partecipanti verranno offerte delle esperienze all\u2019interno della ludoteca dell\u2019Ospedale.\r\n\r\nRealizzeranno esperimenti-gioco assieme ai ricercatori di\u00a0<strong>Frascati Scienza<\/strong>\u00a0e si trasformeranno loro stessi in ricercatori per un giorno.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/DR_strange.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Laboratorio", "Scuole Elementari", "Scuole Medie"],
      "idluogo": "11",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "ospedale-pediatrico-bambin-gesu"],
      "luogo": {
         "lat": "41.897448",
         "lon": "12.461232999999993"
      }
   }, {
      "id": "55",
      "titolo": "Musei aperti:  Geologia, Mineralogia e Chimica - UNIVERSITA' SAPIENZA",
      "timestamp": 1380186000,
      "descrizione": "Il Museo di <strong>Mineralogia<\/strong> e\u2019 ospitato negli stessi locali del Dipartimento di Scienze della Terra all\u2019Universita\u2019 \u201cLa Sapienza\u201d. Attualmente e\u2019 il pi\u00f9 grande museo mineralogico universitario italiano. Ospita una raccolta di olotipi e paratipi di minerali; una raccolta di meteoriti in cui sono rappresentate quasi tutte le meteoriti italiane; una piccola collezione gemmologica e la dattylioteca ( raccolta di anelli) donata da papa Leone XIII. Nel piano interrato sono esposti un plastico geomorfologico del Lazio (scala 1:50000), un modello della struttura cristallina della calcite ingrandita un miliardo di volte e il modellino di un macchinario per il filtraggio dell\u2019allume.\r\n\r\nIl Museo di <strong>Geologia<\/strong> fu fondato nel 1873 da Giuseppe Ponzi con collezioni personali e con pezzi provenienti anche dal secentesco Museo Kircheriano. Nel 1935, dalla vecchia sede della Regia Universit\u00e0 a \u201cS.Ivo alla Sapienza\u201d, fu trasferito nella sua sede attuale presso la nuova Universit\u00e0 \u201d Sapienza\u201d . L\u2019edificio \u00e8 opera dell\u2019architetto Giovanni Michelucci. Il Museo, riaperto al pubblico dal 2000, ospita anche alcune collezioni ottocentesche di marmi antichi tra le quali la prestigiosa raccolta di Tommaso Belli che comprende circa 550 marmette, ritagliate da reperti di pietre ornamentali, venuti alla luce in occasione degli scavi di Roma antica. Ospita inoltre un\u2019altra ricca collezione, anch\u2019essa ottocentesca, la \u201cDodwell\u201d di oltre 1000 marmette quadrate, provenienti da varie localita\u2019 europee e, solo in parte, dagli scavi di Roma.\r\n\r\nI grandi temi della geologia e lo studio del Pianeta Terra sono introdotti all\u2019ingresso del Museo. Nella sala espositiva, mediante rocce, pannelli, modelli in gesso e altri strumenti interattivi e postazioni multimediali, vengono trattati diversi argomenti tra i quali: l\u2019evoluzione della Terra, i rischi geologici e le risorse che derivano dalla sua dinamica, l\u2019origine e la deformazione delle rocce, la registrazione del tempo in geologia.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nIl museo di\u00a0<strong>Chimica<\/strong>\u00a0espone e custodisce apparecchiature scientifiche, strumenti didattici, collezioni di sostanze chimiche e documenti appartenuti a S.Cannizzaro e al suo gruppo, e risalenti al 1872, quando Cannizzaro giunse a Roma e istitu\u00ec il Regio Istituto Chimico. Sono da menzionare anche crioscopi, ebullioscopi, termometri, antiche strumentazioni per l'analisi elementare, colorimetri, spettroscopi ele tavole a colori di von Schroeder relative ai primi impianti chimici. Vengono esposte anche alcune apparecchiature per la misura della radioattivit\u00e0, costruite da G.A. Blanc, che lavor\u00f2 presso lo stesso Istituto agli inizi del xx secolo. Il Museo espone anche apparecchiature chimiche pi\u00f9 recenti.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nIngressi ore: 9:00; 10:00 e 12:15 per gruppi di 25 studenti per ciascun turno.\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/museo_paleontologia.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Mostre"],
      "idluogo": "12",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-sapienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.9012278",
         "lon": "12.512396299999978"
      }
   }, {
      "id": "59",
      "titolo": "\"La chimica: una scienza centrale\" \u2013 Prof. Cesare Manetti - UNIVERSITA' SAPIENZA",
      "timestamp": 1380193200,
      "descrizione": "La <strong>Chimica<\/strong> \u00e8 fondamentale per la comprensione del mondo e dell\u2019universo. Le trasformazioni molecolari sono essenziali alla produzione di cibo, medicine, carburante, e innumerevoli manufatti e prodotti.\r\n\r\nNel corso del seminario verranno portati esempi nei diversi ambiti applicativi, per mostrare il ruolo della Chimica nei nuovi percorsi di conoscenza , che sono alla base dell\u2019innovazione tecnologica: dalla <strong>Systems Biology<\/strong> alla realizzazione di laboratori miniaturizzati.\r\n\r\n300 posti disponibili.\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/chimica_scienza_centrale.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Scuole Superiori", "Seminario"],
      "idluogo": "33",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-sapienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.9012278",
         "lon": "12.512396299999978"
      }
   }, {
      "id": "60",
      "titolo": "\"Problemi aperti in matematica: esempi tratti da due celebri liste\" \u2013 Prof. Claudio Bernardi - UNIVERSITA' SAPIENZA",
      "timestamp": 1380193200,
      "descrizione": "Saranno illustrati alcuni dei \"<strong>23 problemi di Hilbert<\/strong>\" (1900) e dei \"7 problemi del millennio\" (2000). Si tratta di problemi aperti, cio\u00e8 di problemi matematici dei quali non si conosce la soluzione (o non la si conosceva quando i problemi sono stati posti).\r\n\r\nSi parler\u00e0 del volume di <strong>poliedri<\/strong>, di numeri irrazionali, algebrici, trascendenti, ecc. In particolare si parler\u00e0 di \"P = NP\", un problema tutt'ora aperto.\r\n\r\nL'idea \u00e8 la seguente: sappiamo rispondere a molte domande (calcolare il prodotto di due numeri, riconoscere i numeri primi, trovare i percorsi pi\u00f9 brevi che tocchino certe citt\u00e0, ecc.), ma qual \u00e8 la <strong>strategia<\/strong> pi\u00f9 veloce per rispondere a queste domande?\r\n\r\n300 posti disponibili.\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/problemi_aperti_in-matemati.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Scuole Superiori", "Seminario"],
      "idluogo": "27",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-sapienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.9012278",
         "lon": "12.512396299999978"
      }
   }, {
      "id": "24",
      "titolo": "Astrokids - A spasso nel Sistema Solare",
      "timestamp": 1380193200,
      "descrizione": "Siete pronti a partire per un viaggio emozionante ai confini del sistema solare? Allacciate le cinture e lasciatevi accompagnare tra giganti gassosi, comete e satelliti! Ricercatori dell'INAF-IAPS, Istituto di Astrofisica e Planetologia Spaziali saranno le vostre guide in questo viaggio appassionante, insieme a lei imparerete ad orientarvi tra i pianeti e potrete costruire un asteroide con le vostre mani!\r\n\r\nInizio ore 11:00 per 30 bambini delle scuole elementari. Durata attivit\u00e0 1 ora.\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/spasso_pianeti.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Giochi Scientifici", "Scuole Elementari"],
      "idluogo": "18",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8061212",
         "lon": "12.68045200000006"
      }
   }, {
      "id": "58",
      "titolo": "Astrokids - Sassi dal Cielo",
      "timestamp": 1380196800,
      "descrizione": "Di cosa sono fatte quelle scie luminose che chiamiamo \u201cstelle cadenti\u201d? Cos\u2019\u00e8 che vedono i nostri occhi? Un incontro con i ricercatori dell'INAF-IAPS, Istituto di Astrofisica e Planetologia Spaziali, ci aiuter\u00e0 a rispondere a queste domande. Il viaggio inizia con lo spettacolo mozzafiato delle stelle cadenti di una sera d\u2019estate per arrivare a raccontare cosa sono asteroidi, comete e meteore e seguire il loro infuocato viaggio attraverso l\u2019atmosfera. Non mancate!\r\n\r\nInizio ore 12:00 per 30 bambini delle scuole elementari. Durata attivit\u00e0 1 ora.\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/sassi_cielo.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Giochi Scientifici", "Scuole Elementari"],
      "idluogo": "18",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8061212",
         "lon": "12.68045200000006"
      }
   }, {
      "id": "61",
      "titolo": "Lo studio della Geografia Astronomica nella Scuola - F. Larocca, S. Lauletta",
      "timestamp": 1380207600,
      "descrizione": "Come le nuove <strong>tecnologie<\/strong> possono rivoluzionare la didattica: spunti per riflettere.\u201d \u2013 \u00a0F. Larocca, S. Lauletta\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\">PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/geografia_astro.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Scuole Superiori", "Seminario"],
      "idluogo": "19",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "istituto-villa-sora"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8103734",
         "lon": "12.670798399999967"
      }
   }, {
      "id": "62",
      "titolo": "Condividere \u00e8 bello (e utile): il data-sharing nella ricerca - Prof. Giovanni Destro Bisol\u00a0 - UNIVERSITA' SAPIENZA",
      "timestamp": 1380211200,
      "descrizione": "Esiste ormai un ampio consenso nella comunit\u00e0 scientifica sull\u2019importanza che la disponibilit\u00e0 integrale dei\u00a0<strong>risultati<\/strong> della ricerca riveste ai fini della verifica di nuove ipotesi, del controllo di eventuali errori sperimentali, della validazione di nuovi strumenti d\u2019analisi e della pianificazione di nuovi studi. In un solo concetto, per un pi\u00f9 veloce progresso scientifico!\r\n\r\nMa cosa accade nella pratica scientifica? Quali sono le maggiori barriere alla condivisione dei dati e come possiamo superarle? Perche\u2019 \u00e8 importante che questo tema diventi centrale per l\u2019educazione scientifica e la <strong>divulgazione<\/strong>? La presentazione fornisce una prima risposta a queste domande, offrendo stimoli per una discussione che vuole coinvolgere anche i non addetti ai lavori.\r\n\r\n300 posti disponibili.\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/data_sharing.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Scuole Superiori", "Seminario"],
      "idluogo": "26",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-sapienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.9006177",
         "lon": "12.511967499999969"
      }
   }, {
      "id": "63",
      "titolo": "Osserviamo il Sole",
      "timestamp": 1380211200,
      "descrizione": "<strong>Osserviamo il Sole <\/strong>\r\n\r\n(a cura di A. Camomilla, G. Quarra, A. De Iuliis, D. Buongiorno e S. Lauletta)\r\n\r\nGrazie all\u2019utilizzo di telescopi specifici sar\u00e0 possibile vedere le granulazioni, le protuberanze, le macchie e i brillamenti del Sole\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\">PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/osserviamo_sole.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Laboratorio", "Pubblico Generale"],
      "idluogo": "22",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "istituto-villa-sora"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8114374",
         "lon": "12.668950099999961"
      }
   }, {
      "id": "65",
      "titolo": "\"Il rischio di impatto di asteroidi con la Terra\u201d \u2013 Ing. R. Somma",
      "timestamp": 1380214800,
      "descrizione": "I <strong>NEO<\/strong> (Near Earth Objects) sono corpi minori del sistema solare (asteroidi e comete) le cui orbite passano in prossimit\u00e0 di quella della Terra o la intersecano, tra essi di particolare interesse per il rischio di impatto con il nostro pianeta sono quelli definiti <strong>PHO<\/strong> (Potentially Hazardous Objects), caratterizzati da una grandezza maggiore di 150 m e da un passaggio a meno di 0,05 Unit\u00e0 Astronomiche dalla Terra.\r\nNel corso della conferenza verranno definite le famiglie dei NEO per tipologia di orbita rispetto a quella della Terra, lo stato del loro censimento, le scale di rischio di impatto e le tipologie di intervento per evitarlo.\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\">PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/rischio_impatto.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Scuole Superiori", "Seminario"],
      "idluogo": "22",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "istituto-villa-sora"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8114374",
         "lon": "12.668950099999961"
      }
   }, {
      "id": "66",
      "titolo": "Un astronauta a fumetti - R. Vittori",
      "timestamp": 1380218400,
      "descrizione": "Un sogno per tutti, diventare <strong>astronauta<\/strong>, viaggiare ad oltre 28.000 km\/h al di fuori dell'atmosfera terrestre e vedere il mondo da una prospettiva unica.\r\n\r\nQuesta e tante altre esperienze, verranno raccontate dall'Astronauta <strong>Roberto Vittori<\/strong> che inoltre risponder\u00e0 a tutte le curiosit\u00e0 dei ragazzi presenti in sala con l'ausilio delle illustrazioni realizzate in diretta da Andrea Ventura.\r\n\r\nPartecipa il Sindaco del Comune di Frascati\r\n\r\nStefano Di Tommaso\r\n\r\nl'Assessore alle Politiche Culturali\r\n\r\nGianpaolo Senzacqua\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n150 posti disponibili.\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\"><strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/astronauta_fumetti.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Scuole Superiori", "Spettacolo"],
      "idluogo": "5",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "20",
      "titolo": "Star Trek e la velocit\u00e0 della luce - A. Berlingeri , D. Galluzzo",
      "timestamp": 1380222000,
      "descrizione": "Un viaggio attraverso idee, fantasie e tecniche per esplorare la nostra <strong>galassia<\/strong>. Un approfondimento sulla fantascienza che ha fatto storia, le idee pionieristiche che sono divenute realt\u00e0, che hanno portato a sviluppare tecnologie che erano solo un <strong>sogno<\/strong> fino a qualche anno fa ed altre che lo saranno ancora per un po' di tempo.\r\n\r\nUn mondo pronto a stuzzicare il sogno innato nell'Uomo: <strong>esplorare<\/strong>.\r\n\r\nIntrattenimento con Musica dal vivo degli SlashPit e aperitivo per tutti a prezzo fisso!",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/star_trek.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Aperitivo Scientifico", "Pubblico Generale"],
      "idluogo": "16",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8068309",
         "lon": "12.68085689999998"
      }
   }, {
      "id": "26",
      "titolo": "Presentazione del libro: Pianeti per caso - E. Perozzi, A. Celletti",
      "timestamp": 1380222000,
      "descrizione": "<strong>\"Pianeti per caso\"<\/strong>\r\n\r\nPerch\u00e9 Plutone non \u00e8 pi\u00f9 un pianeta? Sar\u00e0 su un asteroide il prossimo sbarco umano? Scopriremo tracce di vita extraterrestre? Possiamo difenderci da un impatto cosmico? Lo spazio circumterrestre rischia davvero di trasformarsi in una discarica? Nel rispondere a queste domande ci si accorge che la fisionomia del sistema solare \u00e8 profondamente cambiata negli ultimi tempi. Scoperte \"epocali\" quali l'esistenza degli oggetti trans-nettuniani e dei pianeti extrasolari hanno costretto gli astronomi a interrogarsi sul concetto stesso di pianeta.\r\n\r\nSonde automatiche si sono avventurate nello spazio interplanetario mostrandoci il vero volto dei pianeti, dei satelliti e dei piccoli corpi del sistema solare.Tra il ritorno alla Luna e lo sbarco su <strong>Marte<\/strong> spunta un nuovo obiettivo per il volo umano: un asteroide di passaggio, cos\u00ec vicino da poter essere visitato.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/pianeti_caso.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Aperitivo Scientifico", "Pubblico Generale"],
      "idluogo": "14",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "assaggi-science-bookshop"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8982384",
         "lon": "12.514250700000048"
      }
   }, {
      "id": "67",
      "titolo": "Osserviamo il cielo profondo",
      "timestamp": 1380225600,
      "descrizione": "(a cura di A. Camomilla, G. Quarra, A. De Iuliis, D. Buongiorno e S. Lauletta)\r\n\r\nTelescopi puntati oltre il confine del <strong>Sistema Solare<\/strong> per scrutare un cielo inaccessibile.\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\">PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/osserviamo_notturno.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Laboratorio", "Pubblico Generale"],
      "idluogo": "22",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "istituto-villa-sora"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8114374",
         "lon": "12.668950099999961"
      }
   }, {
      "id": "97",
      "titolo": "ALLA RICERCA DEL FUTURO SR Research Institute \u2013 IRCCS San Raffaele Pisana",
      "timestamp": 1380272400,
      "descrizione": "&nbsp;\r\n\r\n<b>San Raffaele, via di Val Cannuta, 247 ROMA<\/b>\r\n\r\n<b>ORE\u00a0 9.00 - 10:00<\/b>\u00a0accoglienza e saluti - M. Fini e\u00a0presentazione del Centro Ricerche con introduzione dei ricercatori\u00a0\u201cMedicina del futuro: le nuove prospettive terapeutiche in ambito farmaceutico e riabilitativo\u201d\r\n\r\n<b>dalle ore 10:00 alle ore 14:00\u00a0<\/b>\u00a0tour guidato dei laboratori\r\n<div><b>\u00a0<\/b><\/div>\r\n<div><b>2 Gruppi di 25 studenti delle scuole superiori ogni ora<\/b><\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)\r\n\r\n<\/div>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/san_raffaele.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": [],
      "idluogo": "69",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8930481",
         "lon": "12.403318500000069"
      }
   }, {
      "id": "44",
      "titolo": "Laboratori di Ricerca Biomedica dell' Ospedale Bambino Ges\u00f9 - visite guidate",
      "timestamp": 1380279600,
      "descrizione": "Durante la giornata del 27 settembre a partire <strong>dalle 11:00<\/strong> si terr\u00e0 presso il castello dei giochi dell\u2019Ospedale, un laboratorio sulla ricerca nel campo medico, con illustrazioni, proiezione di <strong>diapositive<\/strong>, osservazione\u00a0 di piccole cellule al microscopi, piccoli esperimenti, corredate e accompagnate dalle spiegazioni dei ricercatori.\r\n\r\n<strong>\u00a0ORE 15:00 - 24:00<\/strong>\r\n\r\nGruppi di 25 visitatori ogni ora\r\n\r\nVisita guidata e interattiva ai laboratori di ricerca, con interessanti e divertenti esperimenti dimostrativi.\r\n\r\nInoltre, presso un punto centrale dell\u2019Ospedale un collegamento con Frascati per proiettare l\u2019evento principale della Notte all\u2019interno della struttura, all\u2019aperto.\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\">PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/visite_opbg.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "visite guidate"],
      "idluogo": "11",
      "organizzatori": ["ospedale-pediatrico-bambin-gesu"],
      "luogo": {
         "lat": "41.897448",
         "lon": "12.461232999999993"
      }
   }, {
      "id": "79",
      "titolo": "INFN - Laboratori Nazionali di Frascati",
      "timestamp": 1380290400,
      "descrizione": "I <strong>Laboratori Nazionali di Frascati<\/strong> (LNF) sono i pi\u00f9 grandi tra i quattro Laboratori dell\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN), l\u2019ente che promuove e finanzia la ricerca, teorica e sperimentale, nel campo della fisica delle particelle elementari, nucleare, astroparticellare e le ricerche tecnologiche a esse connesse.\r\n\r\nBalzati da poco all\u2019onore delle cronache per essere stati tra i protagonisti della scoperta del <strong>Bosone di Higgs<\/strong>, i Laboratori ospitano al loro interno uno dei pi\u00f9 moderni e importanti acceleratori al mondo, DAFNE, con il quale si stanno compiendo studi particolarmente accurati nel campo della fisica delle particelle elementari, grazie al rivelatore KLOE, e in quello della materia condensata, tramite la luce di sincrotrone.\r\n\r\nNei Laboratori sono inoltre presenti il progetto <strong>SPARC<\/strong>, per la realizzazione di un laser ad elettroni liberi, il laser di grande potenza FLAME per lo studio di nuove tecniche di accelerazione di particelle e l\u2019esperimento NAUTILUS per la rivelazione delle onde gravitazionali previste dalla relativit\u00e0 generale di Einstein.\r\n\r\nIl pubblico potr\u00e0 visitare i LNF e in particolare le attivit\u00e0 scientifiche presenti e gli esperimenti pi\u00f9 grandi attualmente in funzione.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>PROGRAMMA Venerd\u00ec 27 settembre<\/strong>\r\n\r\ndalle ore 14:00 alle ore 18:30\r\n\r\nVisita guidate alle attivit\u00e0 scientifiche e agli esperimenti pi\u00f9 grandi attualmente in funzione nei LNF (Laboratori Nazionali di Frascati).\r\n\r\nIngresso organizzato in 3 turni:\r\n\r\n14,15 \u2013 15,30\r\n\r\n15,45 \u2013 17,00\r\n\r\n17,15 \u2013 18,30\r\n\r\nNumero massimo di partecipanti: 100 per ogni turno\r\n\r\n<strong><a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\">INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/a>\r\n<\/strong>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/INFN_visite.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Visite Centri di Ricerca"],
      "idluogo": "63",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "32",
      "titolo": "Spazio multimediale Energia \u2013 ENI",
      "timestamp": 1380292200,
      "descrizione": "&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nUno laboratorio multimediale per scoprire i segreti dell'Energia e capire come possiamo sfruttare le Fonti Energetiche Rinnovabili.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/eni_scuola.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Laboratorio", "Scuole Elementari", "Scuole Medie"],
      "idluogo": "18",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8061212",
         "lon": "12.68045200000006"
      }
   }, {
      "id": "95",
      "titolo": "ALLA RICERCA DEL FUTURO SR Research Institute \u2013 IRCCS San Raffaele Pisana",
      "timestamp": 1380292200,
      "descrizione": "<b>\u00a0<\/b>\r\n<div><b>San Raffaele, SEDE di via di Val Cannuta, 247 ROMA<\/b><\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><b>\u00a0ORE\u00a0 14.30<\/b>: Benvenuto - M. Fini, E. Garaci<\/div>\r\n<div>\u00a0<b>ORE 15.00<\/b>: Presentazione istituzionale del Centro Ricerche, con introduzione dei ricercatori<\/div>\r\n<div><b>ORE 15.30-20.00<\/b>: tour guidato dei laboratori<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><b>\u00a0<\/b><\/div>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/san_raffaele.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": [],
      "idluogo": "69",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8930481",
         "lon": "12.403318500000069"
      }
   }, {
      "id": "74",
      "titolo": "La vita sulla Terra: storie di Big-Bang, stelle e cellule - D. Billi, R. Schneider",
      "timestamp": 1380292200,
      "descrizione": "<div><strong>Laboratorio interattivo:<strong>La vita sulla terra: storie di\u00a0Big-Bang, stelle e cellule<\/strong><\/strong><\/div>\r\n<div>Un viaggio nel tempo dalla formazione del nostro sistema solare alla comparsa della vita sulla Terra. \u00a0Mediante filmati verranno illustrati il Big Bang, la formazione del nostro sistema solare e la comparsa dei primi organismi negli abissi oceanici (lost city). Mediante l'osservazione al microscopio verranno ricostruite le prime tappe dell'evoluzione \u00a0da orgnismi unicellulari \u00a0alle forme pi\u00f9 complesse.<\/div>\r\n<div>ore 14:30 50 bambini.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><strong>Laboratorio interattivo:Estremofili terrestri e la ricerca di altre \"terre\".<\/strong><\/div>\r\n<div>Osservazione al microscopio \u00a0delle pi\u00f9 semplici e primitive forme di vita.<\/div>\r\n<div>Batteri e cianobatteri \"alieni\" capaci di \u00a0in ambienti estremi, deserti caldi e freddi e laghi antartici.<\/div>\r\n<div>Analogie con Marte, Europa ed Encelado.<\/div>\r\n<div>Presentazione mediante filmati dell'esplorazione dello spazio e della ricerca di pianeti abitabili.<\/div>\r\n<div>\u00a0ore\u00a015:30 50 bambini.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><strong>La vita \u00a0sulla Terra : storie di Big Bang, stelle e cellule - Spettacolo\/Recita\u00a0\u00a0<\/strong> \u00a0 \u00a0 \u00a0.<\/div>\r\n<div>La scienza spiegata dai bambini. Uno psettacolo teatrale per raccontare la vita dell'Universo con il linguaggio dei bambini.<\/div>\r\nore 16:30\u00a0spettacolo per 150 bambini.\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\nLe\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:\r\n\r\nPaola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/astro_biologia.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Scuole Elementari", "Spettacolo"],
      "idluogo": "29",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "31",
      "titolo": "Science kids",
      "timestamp": 1380292200,
      "descrizione": "<div>Per rispondere alla grande interesse manifestato nelle scorse edizioni della Notte da parte di bambini in et\u00e0 scolare (6-12 anni) la sala Espositiva delle <strong>Scuderie Aldobrandini<\/strong>, propone uno spazio dedicato \u00a0ai pi\u00f9 piccoli e ai ragazzi delle scuole medie.<\/div>\r\n<div>Le attivit\u00e0 pratiche, tutte carattarizzate da un approccio partecipativo e interattivo in cui la sperimentazione diretta consente di trasmettere i principi del pensiero scientifico, sono realizzate in collaborazione con giovani ricercatori delle universit\u00e0 romane.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><strong>Dalle 14:30 alle 16:30 scuole elementari<\/strong><\/div>\r\n<div>5 postazioni dedicate a tematiche diverse che propongono attivit\u00e0 della durata di 20 minuti circa.<\/div>\r\n<div>I bambini di et\u00e0 compresa tra i 6 e i 10 anni possono svolgere l'intero percorso della durata di 2 ore.<\/div>\r\n<div>Tra le attivit\u00e0 proposte un laboratorio multimediale sulle energie rinnovabili realizzato da ENI.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><strong>Dalle 17:00 alle 19:00 scuole medie\u00a0<\/strong><\/div>\r\n<div>Le stesse postazioni diventano pi\u00f9 veloci e accolgono bambini e ragazzi interessati e curiosi con pillole di scienza fruibili all'interno di un percorso strutturato o libero della durata di circa 1 ora.<\/div>\r\n<div>Ore 17:00 \u00a0e ore 18:00 100 ragazzi per ogni turno.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>All'interno degli spazi sar\u00e0 esposta la mostra fotografica \"<strong>Comunicazione<\/strong>\", realizzata dalla scuola di fotografia 1.4 Photostudio in collaborazione con il Museo Storico della Comunicazione di Roma.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>Le\u00a0<strong>prenotazioni<\/strong>\u00a0delle attivit\u00e0 dedicate alle\u00a0<strong>scuole<\/strong>\u00a0saranno attive a partire dal\u00a0<strong>2 settembre\u00a02013,\u00a0<\/strong>rivolgendosi dal luned\u00ec al venerd\u00ec dalle ore 9:00 alle ore 18:00 a:Paola Reati (<a href=\"mailto:scuole@frascatiscienza.it\">scuole@frascatiscienza.it<\/a>\u00a0-\u00a0mobile: +39 320 28 76 116)\r\n\r\n<\/div>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/science_kids.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Laboratorio", "Scuole Elementari", "Scuole Medie"],
      "idluogo": "18",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8061212",
         "lon": "12.68045200000006"
      }
   }, {
      "id": "81",
      "titolo": "CNR e INAF IAPS",
      "timestamp": 1380294000,
      "descrizione": "Gli Istituti del <strong>CNR<\/strong> (Consiglio Nazionale delle Ricerche) e lo <strong>IAPS<\/strong> dell\u2019INAF (Istituto Nazionale di Astrofisica) dell\u2019Area di Ricerca di Tor Vergata, partecipano alla Notte dei Ricercatori\u00a0 2013. Per l\u2019occasione l\u2019Area sar\u00e0 aperta al pubblico svolgendo le seguenti attivit\u00e0:\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>Ore 15:00 \u2013 19:00<\/strong> Visite dei laboratori di Ricerca:\r\n\r\n\u2022\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Laboratorio CNR- IDASC di acustica in aria: \u201clo stato di conservazione dei manufatti artistici\u201d\r\n\r\n\u2022\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Laboratorio CNR-IDASC di acustica subacquea: \u201calla scoperta dei fondali\u201d\r\n\r\n\u2022\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Laboratorio CNR-ISM di microscopia: \u201cla scienza al microscopio\u201d\r\n\r\n\u2022\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Laboratorio CNR-ISC: \u201cspettroscopia ottica\u201d\r\n\r\n\u2022\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Laboratorio CNR-ISAC di misurazioni atmosferiche: \u201cil campo sperimentale\u201d (Lab. all\u2019aperto) *\r\n\r\n\u2022\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Laboratorio IAPS della fisica del Plasma e del Mezzo Interplanetario\r\n\r\n\u2022\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Laboratorio IAPS di Gravitazione Sperimentale\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>Ore 15:00 \u2013 19:00<\/strong> A passeggio tra gli esperimenti:\r\n\r\n<b>ZooMarine, <\/b>i biologi di Zoomarine allestiranno uno stand, per illustrare al pubblico le attivit\u00e0 di ricerca del parco (in collaborazione CNR - Zoomarine)\r\n\r\n<strong>Esperimenti di Fisica dell\u2019atmosfera<\/strong>, spiegazione di elementi base della fisica dell\u2019atmosfera per arrivare a far comprendere alcuni concetti e fenomeni atmosferici (CNR-ISAC)\r\n\r\n<strong>Il robot che spiega la fisica<\/strong>, attraverso il robottino Lego sar\u00e0 possibile spiegare alcuni principi elementari dell\u2019ottica e semplici esempi di robotica (CNR-ISC)\r\n\r\n<strong>Il suono in 3D<\/strong>, esperimento che permetter\u00e0 ai partecipanti, attraverso la tridimensionalit\u00e0 del suono, di immergersi in ambienti sonori diversi da quello circostante \u2013 baster\u00e0 chiudere gli occhi, ascoltare e lasciarsi andare all\u2019immaginazione (CNR-IDASC)\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>I sensori per l\u2019ambiente e la salute<\/strong>, i ricercatori mostreranno e spiegheranno alcuni dispositivi basati su sensori progettati e realizzati per essere utilizzati nel campo dell\u2019ambiente e della salute (CNR-IMM)\r\n\r\n<strong>Che scienziato sei?<\/strong>, un gioco che inviter\u00e0 grandi e piccoli in una virtuale citt\u00e0 delle scienze\u00a0 (CNR)\u00a0 in collaborazione con CreativaMente\r\n\r\n<strong>Le missioni spaziali di astrofisica delle alte energie<\/strong>, i ricercatori racconteranno l\u2019astrofisica delle alte energie, con l\u2019aiuto di modelli di sonde spaziali (tra cui Integral) e strumenti scientifici costruiti nel nostro Istituto per queste missioni (per esempio, per Agile) (INAF-IAPS)\r\n\r\n<strong>La spettroscopia e l\u2019esplorazione del Sistema Solare<\/strong>, esperimenti dal vivo sulla luce per spiegare la spettroscopia e come viene utilizzata per studiare il Sistema Solare da missioni come Venus Express, Dawn, Cassini-Huygens, Rosetta e Juno. I ricercatori useranno uno spettrometro da campo per studiare lo spettro dei vari materiali (INAF-IAPS)\r\n\r\n<strong>L\u2019astrofisica per tutti<\/strong>, attivit\u00e0 ed esperimenti adatti anche ai pi\u00f9 piccoli su temi della fisica e dell\u2019 astrofisica come Tutti i colori del Sole o Lo Zoo Infrarosso. Nel pomeriggio, sempre per i pi\u00f9 piccoli e per tutti gli appassionati di esplorazione spaziale, verranno realizzate delle prove di lancio di razzi giocattolo* con varie tecniche propulsive (INAF-IAPS)\u00a0 con il supporto dell\u2019Ing. Francesco Aloisi.\r\n\r\n<strong>FISICAST: La Teoria della Relativit\u00e0 in 20 minuti<\/strong>, perch\u00e9 Einstein \u00e8 cos\u00ec famoso? Ma la relativit\u00e0 \u00e8 proprio cos\u00ec difficile? E perch\u00e9 non si pu\u00f2 andare pi\u00f9 veloci della luce? Per rispondere a queste ed altre domande sulla Relativit\u00e0, una puntata live del podcast della fisica condotto da Gianluca Li Causi (INAF-IAPS)\r\n\r\nIl podcast FISICAST \u00e8 realizzato da: Riccardo Faccini, Gianluca Li Causi, Carlo Mancini, Giovanni Mazzitelli, Giovanni Organtini, Chiara Piselli.\r\n\r\n<strong>Il Sistema Solare, ieri oggi e domani<\/strong>, mostra fotografica che ripercorre le tappe dell\u2019affascinante viaggio compiuto attraverso il sistema solare dall\u2019occhio umano, prima da terra e poi nello spazio, attraverso una carrellata di immagini storiche, fornite dalla Fototeca SRPIF della NASA, messe a confronto con le pi\u00f9 recenti scoperte delle missioni interplanetarie (INAF-IAPS)\r\n\r\n<strong>90 anni di ricerca<\/strong>, saranno proiettati alcuni video per ripercorrere i momenti salienti di questi 90 anni del Cnr\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>ingresso 15:00-17:00<\/strong>\u00a0150 visitatori\r\n\r\n<strong>ingresso 17:00- 19:00<\/strong>\u00a0150 visitatori\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\">INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/a>\r\n\r\n<strong>*<\/strong> In caso di avverse condizioni meteo le attivit\u00e0 segnalate potranno subire variazioni rispetto al programma\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;\r\n<p align=\"center\"><b><i>Per proseguire insieme la serata Artov propone\u2026.<\/i><\/b><\/p>\r\n<p align=\"center\"><b>\u00a0<\/b><b>sar\u00e0 a disposizione del pubblico il Bar e un servizio di ristoro per cenare<\/b><\/p>\r\n<p align=\"center\"><b><i>\u00a0<\/i><\/b><b>\u00a0<\/b><\/p>\r\n<b>Ore 19:00 - 20:00 Seminario su Scienza e Subacquea: Esplorando i fondali marini\u00a0 <\/b><b><\/b>\r\n\r\nIl seminario illustrer\u00e0 alcuni aspetti di fisiologia delle immersioni subacquee prolungate e gli strumenti per lo studio della morfologia dell\u2019ambiente marino (Cnr)\r\n\r\nevento proposto in collaborazione con Claudio Barchesi Ufficio Stampa Cnr\r\n\r\n<strong>INGRESSO LIBERO FINO A ESAURIMENTO POSTI<\/strong> (100 posti)\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<b>Ore 20:00 - 21:00 Astroconcerto Live di Angelina Yershova<\/b>:<b> VOYAGER CORDS<\/b><b><\/b>\r\n\r\n\u00e8 un invito ad esplorare il Sistema Solare ed espandere lo sguardo oltre i limiti fisici e tangibili dell\u2019Universo. VOYAGER CORDS \u00e8 un Astroconcerto Live di Angelina Yershova, pianista e compositrice di musica elettronica. La simbiosi fra\u00a0 il suono acustico del piano e la raffinata elaborazione elettronica che prende spunto dai dati raccolti da Voyager e dalle altre sonde spaziali, vi accompagner\u00e0 in questo magico viaggio, sonoro e visivo.\r\n<p style=\"text-align: left;\" align=\"center\">evento organizzato da INAF-IAPS e proposto grazie al supporto della\u00a0 Dr. M.L. Moriconi (ISAC-CNR)<b><\/b><\/p>\r\n<p style=\"text-align: left;\" align=\"center\"><strong>INGRESSO LIBERO FINO A ESAURIMENTO POSTI<\/strong>\u00a0(100 posti)<\/p>\r\nSar\u00e0 a disposizione del pubblico il Bar ad orario continuato e un servizio di ristoro, aperto dalle 19:30 alle 21:30.\r\n\r\n<b>L\u2019Area \u00e8 collegata alla stazione Metro Anagnina con l\u2019autobus 509 fino alle 19:30, dopo sar\u00e0 possibile usufruire di un servizio di trasporto (con Pullman) Anagnina - Tor Vergata, fino alle 24:00.<\/b>\r\n\r\n<b><span style=\"text-decoration: underline;\">Solo su prenotazione entro mercoled\u00ec mattina ore 12!<\/span><\/b>\r\n\r\n<b>Per le prenotazioni scrivere a:<\/b> <a href=\"mailto:in-formazione.artov@artov.rm.cnr.it\">in-formazione.artov@artov.rm.cnr.it<\/a>\r\n\r\nAl termine della serata un grande evento per celebrare i\u00a0<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/programma\/?bytarget=&amp;bycategory=&amp;bytown=&amp;byday=2013-09-27&amp;evs=101\"><b>90 anni del CNR<\/b>.\u00a0<b>Vai alla pagina dedicata all'evento.<\/a>\r\n",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/ARTOV_visite.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Visite Centri di Ricerca"],
      "idluogo": "37",
      "organizzatori": ["cnr", "frascati-scienza", "inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.839729",
         "lon": "12.648944000000029"
      }
   }, {
      "id": "84",
      "titolo": "INGV",
      "timestamp": 1380294000,
      "descrizione": "L<strong>\u2019Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia<\/strong> per l\u2019edizione 2013 della Notte Europea dei Ricercatori organizza un ricco programma rivolto al grande pubblico, da 0 a 90 anni, per contribuire alla diffusione della conoscenza scientifica, per creare curiosit\u00e0 attorno al mondo della ricerca e dei ricercatori e raccontarne le\u00a0 esperienze e l\u2019impegno quotidiano.\r\n\r\nLe iniziative, ideate per incuriosire, interessare, emozionare il pubblico, hanno come obiettivo quello di accrescere la percezione dell\u2019importanza della Ricerca e dei Ricercatori, in particolare nel campo delle <strong>Scienze della Terra<\/strong>, e di rafforzarne il radicamento nella societ\u00e0 per immaginare uno sviluppo e una pianificazione sostenibile e condivisa delle attivit\u00e0 umane.\r\n\r\n<strong>PROGRAMMA Venerd\u00ec 27 settembre<\/strong>\r\n\r\nSEDE CENTRALE \u2013 Via di Vigna Murata, 605 \u2013 Roma\r\n\r\ndalle 15:00 e le 22:00 (ogni ora)\r\n\r\n<strong>PERCORSO TERREMOTI<\/strong>: Sala di Sorveglianza Sismica, brevi seminari sulla pericolosit\u00e0 sismica in Italia e Mostra Terremoti e Vulcani\r\n\r\n<strong>PERCORSO LABORATORI SCIENTIFICI:<\/strong>\r\n\r\nLaboratorio Aero-fotogrammetria\r\n\r\nLaboratorio di Paleomagnetismo\r\n\r\nLaboratorio Alte Pressioni \u2013Alte Temperature\r\n\r\nLaboratorio mobile di Geochimica\r\n\r\nLaboratorio di restauro Strumenti Storici\r\n\r\n<strong>LABORATORI DIDATTICI \u00a0 \u201cScienziato per gioco\u201d \u00a0<\/strong>\r\n\r\n1\u00b0 turno ore 15:00- 17:00\r\n\r\n2\u00b0 turno ore 17:00 -19:00\r\n\r\nUn entusiasmante gioco di squadra, un punteggio da incrementare ad ogni attivit\u00e0, una gara divertente e imprevedibile fino all\u2019ultimo secondo, per imparare e divertirsi: sar\u00e0 la tua squadra a vincere?\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>ORE 21:00 CONFERENZA<\/strong>\r\n\r\n<strong>\u00a0<\/strong>\"Tempeste solari e meteorologia spaziale: il respiro del Sole e il battito della Terra\" -\u00a0Luca Spogli\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\"><strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/ingv_visite.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Visite Centri di Ricerca"],
      "idluogo": "39",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "ingv-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8273999",
         "lon": "12.515178300000002"
      }
   }, {
      "id": "78",
      "titolo": "ENEA - Centro Ricerche Frascati",
      "timestamp": 1380294000,
      "descrizione": "Nell\u2019ambito della Notte Europea dei Ricercatori 2013 il Centro ENEA Frascati sar\u00e0 aperto dalle 15.00 alle 22.00 circa, con 3 possibilit\u00e0 di accesso, alle 15.00 alle ore 17.30 ed alle 20.00.\r\n\r\nOgni visita avr\u00e0 la durata di due ore circa.\r\n\r\nSaranno allestiti due percorsi didattici sugli argomenti \u201c<strong>La luce: dalla ricerca alle applicazioni<\/strong>\u201d e \u201c<strong>La fusione nucleare e l\u2019elettromagnetismo<\/strong>\u201d.\r\n\r\nIl percorso \u201cLa luce: dalla ricerca alle applicazioni\u201d sar\u00e0 composto da \u201cpostazioni\u201d scientifiche sia didattiche che dimostrative, ove ricercatori condurranno esperimenti didattici e mostreranno applicazioni della luce in diverse settori della scienza, della fisica, della tutela ambientale e del patrimonio culturale. Lungo il percorso sar\u00e0 possibile visionare pannelli esplicativi sugli esperimenti e sulle caratteristiche della luce.\r\n\r\nNel percorso \u201c<strong>La fusione nucleare e l\u2019elettromagnetismo<\/strong>\u201d i visitatori saranno guidati attraverso tappe di esperimenti didattici e pannelli divulgativi con l\u2019obiettivo di familiarizzare con le leggi della fisica su cui si basa la ricerca per lo studio della produzione di energia da reazioni di fusione nucleare.\r\n\r\nIl percorso fornisce le basi di conoscenza per la visita guidata all\u2019esperimento di fusione Frascati Tokamak Upgrade che costituisce la seconda parte di questa attivit\u00e0 .\r\n\r\nSi potranno, inoltre, vedere applicazioni per le tecnologie ICT e la visualizzazione <strong>3D<\/strong> per la conoscenza e la formazione sul patrimonio culturale.\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\"><strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/enea_visite.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Visite Centri di Ricerca"],
      "idluogo": "34",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "enea"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "86",
      "titolo": "EGO VIRGO",
      "timestamp": 1380297600,
      "descrizione": "Nel vuoto una piuma cade come un sasso. Galileo lo aveva capito, anche se non aveva i mezzi per provarlo.\r\n\r\n<strong>EGO<\/strong> (European Gravitational Observatory) \u00e8 l\u2019osservatorio costituito da INFN (Istituto Nazionale di Fisica Nucleare) e CNRS (Centre National de la Recherche Scientifique) a S. Stefano a Macerata, presso <strong>Cascina<\/strong>. Al suo interno \u00e8 in funzione l\u2019interferometro Virgo, che, con i suoi due bracci di 3 km, adagiati sulla pianura, cerca di rivelare per la prima volta le onde gravitazionali, previste da Einstein quasi un secolo fa\u2019.\r\n\r\nCosa fanno i ricercatori? Cosa sono le <strong>onde gravitazionali<\/strong>? E\u2019 utile la ricerca? Come lavorava Galileo? Sono solo alcune delle domande a cui troverete risposta visitando questi laboratori.\r\n\r\n<strong>PROGRAMMA Venerd\u00ec 27 settembre<\/strong>\r\n\r\n15:00, 17:00 \u2013 \u201cCostruisci il tuo interferometro\u201d: esperienza scientifica per ragazzi. Ogni gruppo di 6-8 studenti monter\u00e0 un interferometro (cacciaviti, trapano, colla\u2026.), lo far\u00e0 funzionare e lo porter\u00e0 in regalo alla sua scuola.- INGRESSO SU PRENOTAZIONE\r\n\r\n16:30, 18:00 \u2013 Visite guidate: seminario introduttivo (30\u2019), sala di controllo, edificio centrale, tunnel, laboratori. Il tempo totale della visita sar\u00e0 di circa due ore.\r\n\r\n21:00-24:00 \u2013 \u201cOsserva il cielo\u201d: Osservazioni astronomiche, con strumenti moderni, guidate dagli astrofili dell\u2019 associazione Galileo Galilei.\r\n\r\n21:00 \u2013 \u201cCaffe\u2019 della Scienza\u201d- Main Building EGO\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>Programma Sabato 29 Settembre<\/strong>\r\n\r\n16:00, 17:00 -\u00a0 \u201cCostruisci il tuo interferometro\u201d: esperienza scientifica per ragazzi. Ogni gruppo di 8-10 studenti monter\u00e0 un interferometro (cacciaviti, trapano, colla\u2026.), lo far\u00e0 funzionare e lo porter\u00e0 in regalo alla sua scuola. \u2013 INGRESSO SU PRENOTAZIONE\r\n\r\n16:30, 18:00 \u2013 Visite guidate: seminario introduttivo (30\u2019), sala di controllo, edificio centrale, tunnel, laboratori. Il tempo totale della visita sar\u00e0 di circa due ore.\r\n\r\n19:00 - 20:00 - Le domande della scienza - Citt\u00e0 del Teatro di Cascina\r\n\r\n21:00 - 23:00 \u2013\u00a0 Spettacolo teatrale \u201cPontecorvo e il suo tempo: un fisico del 900\"-\u00a0 Citt\u00e0 del Teatro di Cascina\r\n\r\nAlla fine dello spettacolo: Osservazioni astronomiche, guidate dall\u2019 Associazione Cascinese Astrofili.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nPer tutte le attivita' dei due giorni e' necessaria la <strong>prenotazione<\/strong> sul sito <a href=\"http:\/\/outreach.ego-gw.it\/\" target=\"_blank\">http:\/\/outreach.ego-gw.it\/<\/a> , che verra' attivato in settembre\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/VIRGO_visite.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Visite Centri di Ricerca"],
      "idluogo": "41",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "egovirgo"],
      "luogo": {
         "lat": "43.6759139",
         "lon": "10.555896699999948"
      }
   }, {
      "id": "93",
      "titolo": "Museo Geofisico di Rocca di Papa",
      "timestamp": 1380297600,
      "descrizione": "<div>\r\n<div>Il visitatore sar\u00e0 guidato nel percorso dai pannelli, dalle didascalie degli strumenti, da exhibit d\u2019interesse geofisico e, in particolare, dalla presenza di macchine didattiche-ludiche e da strumentazione geofisica anche funzionante.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>Visita al Museo con introduzione al Vulcano Laziale e filmati 3d, a seguire\u00a0Laboratori didattici per bambini e ragazzi<\/div>\r\n<div>ogni ora dalle 16:00 alle 23:00<\/div>\r\n<div>max 25 persone per turno<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\"><strong>PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/strong><\/a><\/div>\r\n<\/div>\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\">\u00a0<\/a>\r\n<div><\/div>\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/museo_rocca_di_papa.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": [],
      "idluogo": "53",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "ingv-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.76734949999999",
         "lon": "12.711235399999964"
      }
   }, {
      "id": "87",
      "titolo": "INFN - Laboratori Nazionali del Gran Sasso - INAF Osservatorio Astronomico di Teramo",
      "timestamp": 1380299400,
      "descrizione": "&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<b>Ore 17:00 \"Il paesaggio geologico abruzzese da 200 milioni di anni ad oggi!\"<\/b>\u00a0 - prof. E. Miccadei - Universit\u00e0 di Chieti\r\n\r\nStoria geologica del nostro territorio passando da barriere coralline a magiche valli, nuotando con ammoniti e scappando da coccodrilli ed elefanti\r\n\r\n<strong>Ore 18:00<\/strong>\u00a0<b>\"Gli aggettivi del cosmo\"<\/b>\r\n\r\nProf. Capaccioli \u2013 Osservatorio Astronomico di Capodimonte \u2013 Napoli\r\n\r\n<strong>Ore 19:00<\/strong> <b>\u201cSu\u2008Galileo\u201d - <\/b>\u201c<strong>Le Nuvole \u2013 Teatro Stabile d\u2019innovazione<\/strong>\u201d - Citt\u00e0 della Scienza - Napoli\r\n\r\nUn araldo\u2010menestrello d\u2019epoca galileiana parlandoci dell\u2019Uomo, attraverso storie e curiosit\u00e0, stati d\u2019animo e intuizioni, ci far\u00e0 conoscere lo Scienziato e ci far\u00e0 riflettere sulle principali scoperte di Galileo e sulle loro\u00a0 implicazioni future.\r\n\r\n<strong>Ore 21:00<\/strong> <b>\"Vedere l'invisibile: l'Universo Dark\"<\/b>\r\n\r\nProf. O. Straniero - Osservatorio astronomico di Teramo\r\n\r\n<strong>Ore 22:00<\/strong> <b>\"Noi\u2026 figli delle stelle\"<\/b>\r\n\r\nProf. Cassisi - Osservatorio astronomico di Teramo\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>LABORATORI<\/strong>\r\n\r\n<b>Dalle ore 16:30 Scienziati si diventa<\/b>\r\n\r\nEsperimenti e laboratori sui principi fondamentali della Fisica e dell\u2019Astronomia\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<b>Nanomondo\u00a0<\/b>\u2013 Laboratorio interattivo\u00a0 (Le Nuvole) :Minuscoli, non si vedono, non si sentono ma stupefacenti. Un laboratori interattivo sulle nanoparticelle e le loro applicazioni. Per un pubblico curioso, pronto a guardare in basso, sempre pi\u00f9 gi\u00f9, per restare a bocca aperta.\r\n\r\nVisite al <strong>Galileium<\/strong> \u2013 Museo della Fisica e dell\u2019Astrofisica e all\u2019esposizione degli strumenti storici dell\u2019Osservatorio e proiezioni\u00a0 immersive di filmati astrofisici.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<b>Dalle ore 20:30 Osservazioni astronomiche<\/b>\r\n\r\nE per tutta la serata incontri e conversazioni con i ricercatori dei Laboratori del Gran Sasso (INFN), dell\u2019Osservatorio di Teramo (INAF) e del Dip. di Scienze Fisiche\u00a0 e Chimiche dell\u2019Universit\u00e0 de L\u2019Aquila.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/GranSASSO_visite.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Visite Centri di Ricerca"],
      "idluogo": "42",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "42.6611431",
         "lon": "13.698663899999929"
      }
   }, {
      "id": "80",
      "titolo": "ESA ESRIN",
      "timestamp": 1380299400,
      "descrizione": "<strong>L\u2019Agenzia Spaziale Europea<\/strong> (ESA) anche quest\u2019anno organizza tre sessioni di visita di circa due ore e mezza ciascuna, dove famiglie, insegnanti, studenti, ragazzi ed appassionati saranno i benvenuti e potranno fare il punto sulle attivit\u00e0 spaziali insieme ai grandi protagonisti della scienza: i ricercatori.\r\n\r\n<strong>PROGRAMMA venerd\u00ec 27 settembre<\/strong>\r\n\r\ndalle ore 16:30 alle ore 24:00\r\n\r\n<strong>Oltre il cielo:\u00a0 L\u2019avventura dell\u2019uomo nello spazio<\/strong>\r\n\r\nRoberto Vittori, l'astronauta europeo dell'ESA di nazionalit\u00e0 italiana, parler\u00e0 delle sue tre missioni spaziali,\u00a0 dell\u2019ultima missione DAMA, la STS-134 , a bordo dello Space Shuttle Endeavour.\u00a0 Uno dei compiti principali di Vittori nella sua missione era di agganciare, con il braccio robotico dello Shuttle, l'AMS-02 alloggiato nel vano di traporto e ancorarlo alla Stazione Spaziale Internazionale (ISS) per l'installazione. Attraverso immagini e filmati presi dallo spazio, Vittori ci mostrer\u00e0 aspetti della vita di tutti i giorni a bordo della Stazione Spaziale.\r\n\r\n<strong>Osservazione della Terra \u2013 3-D Show<\/strong>\r\n\r\nDopo una breve presentazione delle attivit\u00e0 dell\u2019ESA-ESRIN, infatti, i visitatori potranno vivere una immersione multidimensionale all\u2019interno di numerose sorprendenti immagini dallo spazio, immagini ottenute da dati di Osservazione della Terra acquisite da satelliti dell\u2019ESA, dai vulcani al campo gravitazionale terrestre. Gli spettatori saranno virtualmente portati nello spazio attraverso presentazioni interattive in 3-D, tra cui uno spettacolare viaggio virtuale nella Stazione Spaziale Internazionale, dove soggiorna dal 29 Maggio Luca Parmitano, astronauta Italiano dell\u2019ESA.\r\n\r\n<strong>Vega<\/strong>\r\n\r\nI lanciatori messi a punto dall'ESA garantiscono l'accesso dell'Europa allo spazio. \u00a0Vega \u00e8 un vettore di piccole dimensioni, il programma\u00a0 Vega\u00a0 \u00e8 stato sviluppato principalmente dal gruppo di lavoro ospitato nel centro ESRIN di Frascati, con il forte contributo dell'ASI e delle Industrie italiane.\r\n\r\n<strong>Gli oggetti vicini alla Terra, Near-Earth Objects (NEO)<\/strong>\r\n\r\nIl 15 febbraio 2013, mentre\u00a0 un piccolo asteroide esplodeva nei cieli della citt\u00e0 russa di Chelyabinsk, all\u2019ESA-ESRIN di Frascati era in dirittura di arrivo la realizzazione del centro di coordinamento dedicato ai rischi asteroidali (NEO \u2013 Near\u00a0 Earth Objects\u00a0 Coordination Centre \u2013 diventato operativo nel maggio dello stesso anno.)\u00a0 Gli Oggetti Vicini alla Terra sono asteroidi o comete che orbitano il sole e le cui orbite si avvicinano a quella della Terra. L\u2019incontro racconta la storia di questa nuova esperienza, in cui la scienza gioca un ruolo di fondamentale importanza.\r\n\r\nIl Museo di Scienze Planetarie di Prato esibir\u00e0 alcuni splendidi esemplari di meteoriti \"da collezione\", tra cui delle \"pallasiti\" (meteoriti dalla composizione mista di rocce e ferro) e altri di origine marziana.\r\n\r\n<strong>La vita e il cibo sulla Stazione Spaziale Internazionale - Argotec<\/strong>\r\n\r\nArgotec \u00e8 un\u2019azienda italiana specializzata nel volo spaziale umano. Nell\u2019ambito delle attivit\u00e0 con l\u2019Agenzia Spaziale Europea (ESA), Argotec \u00e8 stata nominata unica responsabile per lo sviluppo e la fornitura del cibo spaziale per gli astronauti europei (bonus food). Argotec ha supportato una vasta gamma di missioni, incluse le operazioni sulla Stazione Spaziale Internazionale (ISS), fornendo anche addestramento agli astronauti e ai controllori di terra. L\u2019azienda svolge attivit\u00e0 di ricerca in vari settori spaziali, tra cui quello di sviluppo di sistemi termici passivi e di controllo.\r\n\r\n<strong>ANSA e Scienza e Tecnica<\/strong>\r\n\r\nScienza e Tecnica \u00e8 il canale d\u2019informazione web dell\u2019ANSA impegnato nella diffusione della cultura legata alla scienza e alla tecnologia, attivit\u00e0 decisive per l\u2019innovazione e lo sviluppo economico di una nazione.\r\nIl flusso continuo di notizie dagli istituti di eccellenza in Italia e dai centri di ricerca di tutto il mondo aggiorna online e in tempo reale sui risultati pi\u00f9 recenti nei settori di frontiera, dallo spazio e l\u2019astronomia alle biotecnologie e le nanotecnologie, dalla robotica alle ultime scoperte della fisica.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\"><strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong><\/a>\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\">\u00a0<\/a>\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/ESRIN_visite.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Visite Centri di Ricerca"],
      "idluogo": "36",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "esa-esrin"],
      "luogo": {
         "lat": "41.825186",
         "lon": "12.670784000000026"
      }
   }, {
      "id": "69",
      "titolo": "Tutti pazzi per la scienza",
      "timestamp": 1380301200,
      "descrizione": "La scienza pi\u00f9 incredibile a portata di mano. Giovani laureati mostreranno ai curiosi di tutte le et\u00e0 i segreti della <strong>scienza<\/strong>, con <strong>esperimenti<\/strong> ed esibizioni dal vivo.\r\n\r\nRisponderanno alle domande sulle diverse discipline scientifiche o sulle loro esperienze personali e professionali nella <strong>ricerca<\/strong> italiana.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/tutti_pazzi.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Laboratorio", "Pubblico Generale"],
      "idluogo": "31",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8058828",
         "lon": "12.678936000000022"
      }
   }, {
      "id": "102",
      "titolo": "Le Stelle in Comune ",
      "timestamp": 1380304800,
      "descrizione": "<div>Spettacoli al planetario digitale gonfiabile.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>Ingresso ogni ora per gruppi di 40 persone.<\/div>\r\n<div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>Prenotazioni Planetario tramite email a\u00a0<a href=\"mailto:segreteria@ataonweb.it\">segreteria@ataonweb.it<\/a>\u00a0\u00a0indicare l\u2019orario richiesto dello spettacolo e il numero dei partecipanti.<\/div>\r\n<div>Le prenotazioni si chiuderanno <strong>gioved\u00ec 26 settembre<\/strong><\/div>\r\n<\/div>",
      "immagine": "",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Spettacolo"],
      "idluogo": "78",
      "organizzatori": ["associazione-tuscolana-di-astronomia-ata"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "36",
      "titolo": "Le particelle medicali",
      "timestamp": 1380304800,
      "descrizione": "<div>Pu\u00f2 una particella minuscola come un <strong>protone<\/strong>\u00a0curarci, o addirittura salvarci la vita?<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>Alcuni dei maggiori esperti Italiani del settore risponderanno a questa domanda e tante altre, racconteranno lo stato dell'arte delle terapie <strong>tumorali<\/strong> oggi all'avanguardia in Italia e nel Mondo e ci spiegheranno il legame tra acceleratori di particelle e chirurgia.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>\r\n\r\nLa tavola rotonda vedr\u00e0 la partecipazione di:\r\n\r\nCaterina Biscari - Direttore di ALBA - CELL\r\n\r\nGiacomo Cuttone - Direttore dei Laboratori Nazionali del Sud -INFN\r\n\r\nFranco Locatelli - Primario Oncologia Pediatrica dell'Ospedale Bambino Ges\u00f9 di Roma\r\n\r\nGiovanni Mazzitelli - Moderatore\r\n\r\nSandro Rossi - Segretario Generale CNAO\r\n\r\n<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>L'evento sar\u00e0 introdotto da alcuni brani musicali live e animato dal gruppo di improvvisazione teatrale \"I Bugiardini\".<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\"><strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong><\/a><\/div>\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\">\u00a0<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/particelle_medicali.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Tavola Rotonda"],
      "idluogo": "24",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "82",
      "titolo": "INAF OAR e ASI ASDC",
      "timestamp": 1380308400,
      "descrizione": "L\u2019osservazione del cielo rimane una delle attivit\u00e0 pi\u00f9 affascinanti nelle serate estive. Ancora una volta l\u2019Osservatorio Astronomico di Roma mette a disposizione gratuitamente i suoi strumenti per un\u2019altra Notte che si preannuncia ricca di appuntamenti con le stelle e con lo spazio.\r\n\r\n<strong>\u00a0PROGRAMMA Venerd\u00ec 27 settembre<\/strong>\r\n\r\n<strong><strong>Astronomo<\/strong>\u00a0per una Notte<\/strong>\r\n\r\n<strong>dalle ore 19:00 alle ore 21:30 - \u00a0<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\"><strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong><\/a><\/strong>\r\n\r\n<strong><strong><\/strong><\/strong>Attivit\u00e0 dedicate a bambini e in parallelo intrattenimento per adulti con un programma di visite al museo\/conferenza e\u00a0 \u00a0osservazioni al telescopio.\r\n\r\nIl numero massimo di partecipanti \u00e8 definito come segue:\r\n\r\n70 bambini <strong>Prenotazione obbligatoria compilando<\/strong> il <a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\"><strong>modulo dedicato<\/strong><\/a>\r\n50 adulti\/accompagnatori non \u00e8 necessaria la prenotazione\r\n\r\n<strong>Visite guidate - Cupola degli Scozzesi<\/strong>\r\n\r\n<strong>dalle ore 19:30 \u00a0alle ore 23:00\u00a0\u00a0- \u00a0<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\"><strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong><\/a><\/strong>\r\n\r\nIngressi ogni 30 minuti per gruppi di 25 persone\r\n<div>\r\n\r\n<strong>Ciclo di Conferenze - \u00a0Aula Gratton<\/strong>\r\n\r\n<strong>dalle ore 21:30 alle ore 23:15<\/strong>\u00a0 <strong>Ingresso libero<\/strong>\r\n\r\n<\/div>\r\n<div>\r\n\r\n<strong>\u00a0 \u00a0<\/strong>- Le attivit\u00e0 ASI-ASDC - Dott.ssa Barbara Negri\r\n\r\n<\/div>\r\n<div>\r\n\r\n\u00a0 \u00a0- Sulla scia di una cometa: Rosetta - Ing. Mario Salatti\r\n\r\n<\/div>\r\n<div>\r\n\r\n\u00a0 \u00a0- GAIA, il cielo in 6D - Dott. Giuliano Giuffrida\r\n\r\n<\/div>\r\n<div>\r\n\r\n\u00a0 \u00a0-\u00a0NUSTAR: una nuova finestra sull\u2019Universo - Dott. Matteo Perri\r\n\r\n<strong>Osservazioni astronomiche organizzate nel parco lato ovest<\/strong>\r\n\r\n<strong>dalle ore 21:30 alle ore 24:00 \u00a0- Ingresso Libero<\/strong>\r\n\r\n<\/div>\r\nCi sar\u00e0 la possibilit\u00e0 di parcheggiare all\u2019interno dell\u2019Osservatorio fino ad esaurimento posti.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/OAR_visite.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Visite Centri di Ricerca"],
      "idluogo": "59",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8132916",
         "lon": "12.70734630000004"
      }
   }, {
      "id": "70",
      "titolo": "Il tramonto delle razze umane - O. Rickards, F. Alby, F. Ricci",
      "timestamp": 1380308400,
      "descrizione": "Il nostro vocabolario fa quotidianamente riferimento alla parola \"<strong>razza<\/strong>\". E non solo per trattare in modo corretto argomenti relativi agli altri animali, ma anche per parlare in termini inappropriati di noi uomini. Si ripercorr\u00e0 la storia del concetto antropologico di razza umana e di quella che in alcuni casi \u00e8 stata la sua prossimit\u00e0 con il <strong>razzismo<\/strong>.\r\n\r\nGli esperti spiegheranno come alla luce della moderna antropologia molecolare il concetto di razza non possa essere applicato alla nostra specie e parallelamente, osservando il problema dal punto di vista <strong>psicologico<\/strong> e sociale, come e perch\u00e9 sia cos\u00ec innato nell'uomo il concetto di divisione di gruppo\/razza.\r\n\r\nIntrattenimento con Musica dal vivo a cura del duo Jazz Gianluca Pagliaricci\u00a0e\u00a0Emiliano Pizzicannella\r\n\r\nAperitivo per tutti a prezzo fisso!",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/errore_razza.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Aperitivo Scientifico", "Pubblico Generale"],
      "idluogo": "16",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-tor-vergata"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8068309",
         "lon": "12.68085689999998"
      }
   }, {
      "id": "92",
      "titolo": "Ricerche tecnologiche e innovative per l'arte. Un appuntamento a Evora",
      "timestamp": 1380308400,
      "descrizione": "\"Ricerche tecnologiche e innovative per l'arte. Un appuntamento a Evora\" a cura di <strong>Michela Botticelli<\/strong>.\r\nIl video \u00e8 stato realizzato con il finanziamento per dottorandi previsto dal Premio di comunicazione della scienza \"as<strong>SAGGI<\/strong> di buon sapere 2013\".\r\nLo scopo del filmato \u00e8 divulgare le conoscenze acquisite durante l'esperienza \"InArt\", mediante immagini e interviste ai relatori.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/assaggi_evora.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": [],
      "idluogo": "65",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "assaggi-science-bookshop"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8982384",
         "lon": "12.514250700000048"
      }
   }, {
      "id": "38",
      "titolo": "Musica dal vivo e premiazioni contest",
      "timestamp": 1380312000,
      "descrizione": "Questa edizione della Notte dei Ricercatori \u00e8 stata segnata da due grandi video concorsi.\r\n\r\nRacconta la scienza proponendo un web spot per la Notte Europea dei Ricercatori.\u00a0In premio per il vincitore un Ipad Mini.\r\n\r\nRacconta la tua visione della ricerca e della Scienza attraverso un cortometraggio. Concorso promosso dalla Regione Lazio con premi per registi professionisti e amatori delle arti visive: \u00a0Corso di modellazione 3D, Telecamera JVC,\u00a0Tablet Samsung Galaxy.\r\n\r\nLe premiazioni dei vincitori si svolgeranno in Sala Touscheck a partire dalle ore 20:00 con proiezione dei primi 3 corti e web spot.\r\n\r\nRock, Jazz e Blues intratterranno il pubblico della Sala Touscheck durante la serata.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/musica_premi.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Spettacolo"],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "85",
      "titolo": "UNIVERSITA' DI ROMA TRE",
      "timestamp": 1380313800,
      "descrizione": "Il pubblico avr\u00e0 modo di incontrare i docenti, i giovani ricercatori, i dottorandi e gli studenti e di entrare in contatto personalmente con la realt\u00e0 della ricerca scientifica svolta presso la Facolt\u00e0 e gli enti di ricerca.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>PROGRAMMA ESCURSIONI<\/strong>\r\n\r\n<strong>Dalle ore 17:00 alle ore 19:00 - Viale Marconi 446<\/strong>\r\n\r\n<strong>L\u2019 Erbario e il Museo di Zoologia del Dipartimento di Scienze saranno aperti al pubblico.<\/strong>\r\n\r\nSono previsti tre turni di circa mezz'ora l\u2019uno per ciascuna struttura. La prenotazione (con un max di 5 persone a turno) garantisce la visita ad entrambe le strutture, per una durata complessiva di 1h.\r\n\r\nI visitatori avranno la possibilit\u00e0 alla fine dell\u2019attivit\u00e0 di fare una breve pausa prima di recarsi a Largo San Leonardo Murialdo 1, \u00a0per la Notte dei Ricercatori.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>PROGRAMMA DELLE ESPOSIZIONI<\/strong>\r\n\r\nAula\u00a0B2\r\n\r\n\"Il mondo dei viventi\" - S. Moreno, M. Carosi - Universit\u00e0 Roma TRE\r\n\r\nAula C\r\n\r\n\" Infrarosso - vedere oltre la nostra vista\" - G. Schirripa -\u00a0Universit\u00e0 Roma TRE\r\n\r\n\"Muscoli: i vostri muscoli come funzionano\" - A. Di Carlo -\u00a0Universit\u00e0 Roma TRE\r\n\r\nAula E\r\n\r\n\"Frammenti di cielo e di terra\" - P. Aloe, C. Amadori -\u00a0Universit\u00e0 Roma TRE, V. Nasti -\u00a0Gruppo Mineralogico Romano\r\n\r\n<strong>SPAZI INTERNI<\/strong>\r\n\r\nAtrio primo piano fuori aula E\r\n\r\n\"Frammenti di cielo e di terra\" - S. Campagnola, A. di Piazza, A. Vona -\u00a0\u00a0Universit\u00e0 Roma TRE\r\n\r\nAula 9 Matematica (Torre C)\r\n\r\n\"Osservando i raggi cosmici\" - D. Orestano, S. Mari, F. Petrucci -\u00a0Universit\u00e0 Roma TRE\r\n\r\nAtrio Biblioteca (torre B)\r\n\r\n\"Animali di ieri e di oggi\" - M. Carosi, P. Piras -\u00a0Universit\u00e0 Roma TRE\r\n\r\nAtrio Aule inferiori\r\n\r\n\"Il Calore sotto i nostri piedi\" - S. Corrado, L. Tarchini, M. Ranaldi -\u00a0Universit\u00e0 Roma TRE\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>SPAZI ESTERNI<\/strong>\r\n\r\nGinko Biloba\r\n\r\n\"Fossili viventi\" - G. Sansalonne -\u00a0\u00a0Universit\u00e0 Roma TRE\r\n\r\nGiardino Lato Lungotevere Dante\r\n\r\n\"Star Party\" - F. Di Paolo, E. Bernieri -\u00a0\u00a0Universit\u00e0 Roma TRE; B. Pucinelli, T. Vecchi - Hipparcos\r\n\r\nPosteggio Ingresso Murialdo\r\n\r\n\"La societ\u00e0 Geologica Italiana tra tradizione e innovazione\" - S. Corrado -\u00a0\u00a0Universit\u00e0 Roma TRE ; A. Zuccari, F. Petti - SGI\r\n\r\nPannello Micro Macro Ingresso\r\n\r\n\"Dal microscopio al Macroscopio\" - A. Di Cicco -\u00a0\u00a0Universit\u00e0 Roma TRE\r\n\r\nMuro\r\n\r\n\"Immagini dalla Natura\" - M. Lagona, G. Vizzini -\u00a0\u00a0Universit\u00e0 Roma TRE\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>PROGRAMMA DELLE CONFERENZE<\/strong>\r\nAula D<strong>\u00a0<\/strong>\r\n\r\n<strong>Ore 21:00<\/strong>\u00a0DNA barcoding - Il codice a barre di una specie - P.\u00a0Mariottini\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre\r\n<strong>Ore 21:45<\/strong>\u00a0Biodiversit\u00e0, l'esempio della fauna italiana -\u00a0M. Bologna\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre\r\n<strong>Ore 22:30<\/strong>\u00a0Guerra a Pseudomonas aeruginosa, il killer della fibrosi cistica -\u00a0L. Leoni\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre\r\n<strong>Ore 23:15<\/strong>\u00a0I virus: da dove vengono e dove vanno -\u00a0E. Affabris\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre\r\n\r\nAula B3\r\n\r\n<strong>Ore 21:00<\/strong>\u00a0L\u2019esperimento\u00a0Large Hadron Collider -\u00a0D. Orestano\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre e INFN\r\n<strong>Ore 21:45<\/strong>\u00a0La ricerca della Materia Oscura -\u00a0M. Bossa\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre e INFN- Laboratori Nazionale del Gran Sasso\r\n<strong>Ore 22:30<\/strong>\u00a0Le investigazioni\u00a0scientifiche sulla scena del crimine: da C.S.I. alle Geoscienze Forensi -\u00a0P. M. Barone e\u00a0R. M. di Maggio\u00a0Geoscienze Forensi Italia\r\n\r\nAula G\r\n\r\n<strong>Ore 21:00<\/strong>\u00a0I Dinosauri: 200 anni di scoperte e ricerche -\u00a0L. Maiorino\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre\r\n<strong>Ore 21:45<\/strong>\u00a0Elefanti, leopardi e iene a Roma -\u00a0A. Kotsakis\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre\r\n<strong>Ore 22:30<\/strong>\u00a0Sulle sponde di un altro mare.\u00a0La barriera corallina fossile\u00a0di Rocca di Cave -\u00a0M. Chirri\u00a0Museo di Rocca di Cave e\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre\r\n<strong>Ore 23:15<\/strong>\u00a0I geologi al Polo Sud -\u00a0V. Olivetti\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre\r\n\r\nAula B1\r\n\r\n<strong>Ore 21:00<\/strong>\u00a0Privacy e sicurezza digitale del comune cittadino -\u00a0R. Di Pietro\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre\r\n<strong>Ore 21:45<\/strong>\u00a0Problemi di ricerca su poliedri di carta -\u00a0P. Magrone\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre\r\n<strong>Ore 22:30<\/strong>\u00a0La soluzione del problema 19 di Hilbert da parte di Ennio De Giorgi e John Nash -\u00a0P. Esposito\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre\r\n<strong>Ore 23:15<\/strong>\u00a0Dalle coniche di Archimede alle quadriche -\u00a0F. Viviani\u00a0Universit\u00e0 Roma Tre\r\n\r\nAula F\r\n\r\n<strong>Dalle ore 21:00 alle 24:00<\/strong>\u00a0ogni ora -\u00a0Crociere cosmiche: l\u2019infinito e Oltre -\u00a0V. Lacquaniti,\u00a0M. Casadei,\u00a0McQuadro\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>La partecipazione a tutte le attivit\u00e0 \u00e8 gratuita; prenotazione\u00a0sul sito http:\/\/sites.google.com\/site\/nottericerca<\/strong>\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/roma_tre.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Visite Centri di Ricerca"],
      "idluogo": "67",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-roma-tre"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8542968",
         "lon": "12.465580499999987"
      }
   }, {
      "id": "90",
      "titolo": "Ricercatori per una Notte",
      "timestamp": 1380313800,
      "descrizione": "Da bambino giocavi con il piccolo chimico? Volevi fare lo scienziato?\r\nHai ancora questo sogno nel cassetto ma non sai come realizzarlo?\r\n\r\nVieni alle Scuderie Aldobrandini dalle 20:30 in poi e potrai realizzare il tuo sogno....almeno per una Notte!\r\n\r\nEsperimenti di fisica, chimica e biologia e dimostrazioni da realizzare assieme a giovani ricercatori, ti aspettano!\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nINGRESSO LIBERO\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/ricercatore_notte.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": [],
      "idluogo": "5",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "94",
      "titolo": "RMQ13 - Commedia Quantistica Relativistica in sette quadri",
      "timestamp": 1380313800,
      "descrizione": "&nbsp;\r\n<div>Lo spettacolo, ideato da Carlo Cosmelli del Dipartimento di Fisica e\u00a0realizzato con la collaborazione di Danilo Chillon e degli studenti del\u00a0Laboratorio, vuole presentare alcuni dei contenuti di due teorie (la\u00a0Relativit\u00e0 e la Meccanica Quantistica) che prevedono, per i fenomeni\u00a0naturali, comportamenti contro intuitivi, spesso illogici, in ogni caso difficili\u00a0da visualizzare e quindi da raccontare con un linguaggio non formale.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>Lo spettacolo \u00e8 composto da sette quadri [Delitto dal treno, La funzione\u00a0d\u2019onda, Il Viaggiatore, Buche di Potenziale, OndaParticella, Higgs Tango,\u00a0Wormholes], che vogliono mostrare altrettanti effetti descritti dalle\u00a0due teorie e realmente presenti nel nostro mondo.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>I testi, le musiche,\u00a0le scenografie e le coreografie sono stati tutti realizzati nell\u2019ambito del\u00a0Laboratorio.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><strong><strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE \u00a0 \u00a0<\/strong><\/strong><\/div>\r\n<div><strong><strong>a partire dal 9 settembre al sito\u00a0<\/strong><\/strong><a href=\"http:\/\/cerimoniale.uniroma1.it\/\" target=\"_blank\">cerimoniale.uniroma1.it<\/a><\/div>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/RMQ_13.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": [],
      "idluogo": "12",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-sapienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.9012278",
         "lon": "12.512396299999978"
      }
   }, {
      "id": "37",
      "titolo": "Bones: scene dal crimine",
      "timestamp": 1380315600,
      "descrizione": "Venite a scoprire e sperimentare come <strong>l'antropologo<\/strong> analizza i resti umani con lo scopo di ricostruirne l'identit\u00e0.\r\n\r\nNelle indagini giudiziarie lo studio delle ossa presenti sulla \"scena del crimine\", permette di risalire alla vittima, alle sue generalit\u00e0 (sesso, et\u00e0 alla morte, provenienza geografica, statura, attivit\u00e0 fisica\u2026) e ad accertare le ipotetiche cause della sua <strong>morte<\/strong>.\r\n\r\nInfine, la ricostruzione facciale tridimensionale rende possibile restituire un volto utile per <strong>l\u2019identificazione<\/strong> personale.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nIntrattenimento con Musica dal vivo a cura del duo Jazz Gianluca Pagliaricci\u00a0e\u00a0Emiliano Pizzicannella\r\n\r\nAperitivo per tutti a prezzo fisso!",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/bones.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Aperitivo Scientifico", "Pubblico Generale"],
      "idluogo": "16",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "universita-tor-vergata"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8068309",
         "lon": "12.68085689999998"
      }
   }, {
      "id": "89",
      "titolo": "Osservatorio Astronomico di Gorga",
      "timestamp": 1380315600,
      "descrizione": "Gli astrofili del Gruppo Astrofili Monti Lepini, mostreranno ai visitatori le meraviglie del cielo della serata.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/gorga.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": [],
      "idluogo": "47",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.6556666",
         "lon": "13.107466599999952"
      }
   }, {
      "id": "72",
      "titolo": "Frammenti di Fisica \u2013 Spettacolo Teatrale con la partecipazione del Presidente INFN, F. Ferroni",
      "timestamp": 1380317400,
      "descrizione": "<div title=\"Page 1\">\r\n\r\n<strong>FRAMMENTI DI FISICA:\u00a0<\/strong>seminario scientifico con musica dal vivo\r\n\r\nLo spettacolo alterna momenti di teatro e momenti musicali con la lettura dei seguenti testi:\r\n<ol>\r\n\t<li>\u201cLa particella di Dio\u201d\r\ntratto da \u201cThe God particle\u201d di Leon Lederman e Dick Teresi - traduzione di Fernando Ferroni<\/li>\r\n\t<li>\u201cIntervista al protone e al neutrone\u201d di Pasquale P. Di Nezza<\/li>\r\n\t<li>\u201cIllusionismo e illusioni\u201d\r\ntratto da \u201cDialogo tra un artista e uno scienziato\u201d di Roberto Battiston e Franco Venanti<\/li>\r\n\t<li>\u201cPrincipio della relativit\u00e0\u201d tratto da \u201cDialogo sopra i massimi sistemi del mondo\u201d di Galileo Galilei<\/li>\r\n<\/ol>\r\n<div title=\"Page 1\">\r\n<div>\r\n<div>\r\n\r\nRegia -\u00a0Irene Romalli\r\n\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<div>\r\n\r\nAiuto Regia -\u00a0Nicola Pulcinella\r\n<div title=\"Page 1\">\r\n<div>\r\n<div>\r\n\r\nAttori:\r\n\r\nFernando Ferroni\r\n\r\nMarcella Mastrofini\r\n\r\nMattia Lattanzi\r\n\r\nStefano Franceschi\r\n\r\nGiuseppe D\u2019Emma\r\n\r\nLaura Miolli\r\n\r\nAntonio Perelli\r\n\r\nMusicisti:\r\nAlessandro Gallo, Carlo Ligi, Sergio Rossi, Cristina Vaccarezza\r\neseguono brani di David Bowie\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\"><strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong><\/a>\r\n\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/frammenti.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Spettacolo"],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "101",
      "titolo": "Impresa scientifica, i 90 anni del Cnr, incontro - dibattito sul ruolo della scienza nella societ\u00e0 - CNR ARTOV",
      "timestamp": 1380317400,
      "descrizione": "Un incontro per riflettere sulle ricadute che questi 90 di ricerca del <strong>Cnr<\/strong> hanno avuto sul nostro futuro; come i personaggi significativi del mondo della ricerca e le loro scoperte hanno cambiato la nostra vita\r\n\r\n<strong>Moderatore:\u00a0<\/strong>\r\nMarco Ferrazzoli, Capo ufficio stampa del Cnr\r\n\r\n<strong>Intervengono:<\/strong>\r\n\r\nPaolo Annunziato, Direttore Generale del Cnr;\r\nAntonio Mastino, Presidente di Artov;\r\nRoberto Vacca, scrittore e divulgatore scientifico;\r\nValerio Rossi Albertini, ricercatore Artov e divulgatore scientifico\r\n\r\nLa serata prevede inoltre l\u2019intervento di \u2018Giornalisti nell\u2019erba\u2019 che intervisteranno i nostri ospiti.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\"><strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong><\/a>\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nSar\u00e0 a disposizione del pubblico il Bar ad orario continuato e un servizio di ristoro, aperto dalle 19:30 alle 21:30.\r\n\r\n<b>L\u2019Area \u00e8 collegata alla stazione Metro Anagnina con l\u2019autobus 509 fino alle 19:30, dopo sar\u00e0 possibile usufruire di un servizio di trasporto (con Pullman) Anagnina - Tor Vergata, fino alle 24:00. <\/b>\r\n\r\n<b><span style=\"text-decoration: underline;\">Solo su prenotazione entro mercoled\u00ec mattina ore 12!\u00a0<\/span><\/b><b>Per le prenotazioni scrivere a: <\/b><b>\u00a0<\/b>\r\n\r\n<a href=\"mailto:in-formazione.artov@artov.rm.cnr.it\"><b>in-formazione.artov@artov.rm.cnr.it<\/b><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/Cnr_90.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Giovani", "Pubblico Generale"],
      "idluogo": "37",
      "organizzatori": [],
      "luogo": {
         "lat": "41.839729",
         "lon": "12.648944000000029"
      }
   }, {
      "id": "35",
      "titolo": "Viaggio al centro della Terra",
      "timestamp": 1380319200,
      "descrizione": "E il Cielo si Fece Rosso\r\nVIAGGIO AL CENTRO DELLA TERRA\r\n\r\nE\u2019 in una notte magica in cui il cielo si \u00e8 tinto di rosso che uno scienziato con i suoi due assistenti decidono di progettare l\u2019impresa pi\u00f9 importante della loro vita \u201c<strong>Un viaggio al centro della Terra<\/strong>\u201d.\r\nIl Nucleo della terra sta compiendo uno dei suoi pi\u00f9 spettacolari miracoli e un\u2019aurora boreale infiamma il cielo sotto il quale il nostro scienziato decide di partire per il suo viaggio: meta il centro della terra, partenza la grotta Remeron. <strong>L\u2019emozione<\/strong> della discesa, la scoperta dell\u2019ignoto parte da una grotta, vecchia di millenni, un pozzo carsico per la precisione la cui perlustrazione era stata frenata da leggende di fatti\r\nfantastici.\r\n\r\nAttrezzato di lunghe corde, di uno scalpellino con ferri da infiggere nella roccia ma anche di strumenti pi\u00f9 sofisticati il nostro scienziato inizia la sua discesa attraverso i pozzi sottoterra e lungo la \u201cVia del Fondo\u201d\r\n\r\n<strong>di Antonio Rota<\/strong>\r\ncon Donata Forlenza, Antonio Rota\r\nregia di Antonio Rota\r\nconsulenza scientifica a cura di Gemma Musacchio\r\nrevisione testi Tiziana Lanza\r\nrealizzazione scenografie Marco Prandoni\r\ndesign luci Francesco Collinelli\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\"><strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/viaggio_terra.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Spettacolo"],
      "idluogo": "5",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "42",
      "titolo": "Musica e Collegamenti con il CERN",
      "timestamp": 1380321000,
      "descrizione": "Collegamento con la Notte dei Ricercatori del CERN di Ginevra: Fabiola Gianotti risponde alle domande e curiosit\u00e0 del pubblico.\r\n\r\nLa ricercatrice italiana dal 1\u25e6 Marzo 2009 coordina l\u2019esperimento ATLAS al Large Hadron Collider (LHC) del CERN, uno dei progetti scientifici piu`complessi di tutti i tempi, cui partecipano 3000 scienziati di 38 paesi; il 4 Luglio 2012 ha presentato, in un seminario al CERN, i risultati delle ricerche sul Bosone\u00a0di Higgs; nel dicembre 2012 \u00e8 stata nominata da Time Magazine\u00a0quinta personalit\u00e0 piu`importante dell\u2019anno.\r\n\r\nRock, Jazz e Blues intratterranno il pubblico della Sala Touscheck fino alla conclusione della Notte.\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\">INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/a>\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/pagine\/notte-europea-dei-ricercatori-2013\/prenotazioni\/notte-dei-ricercatori\/\" target=\"_blank\">\u00a0<\/a>\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/musica_collegamenti.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Spettacolo"],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["frascati-scienza", "infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "100",
      "titolo": "Pulsazioni - con Andrea Gomellini e V. Testa",
      "timestamp": 1380321000,
      "descrizione": "Cosa lega Jazz, Astronomia e Birra?\r\nApparentemente nulla. Sembrano tre cose a caso messe assieme in una strana <strong>entropia<\/strong>.\r\n\r\nNel mondo della ricerca e dei ricercatori, \u00e8 proprio da questa finta entropia, da realt\u00e0 cos\u00ec diverse che si incontrano e si uniscono che nascono nuove \"sperimentazioni\".\r\n\r\nIn questa serata potrete ascoltare il suono delle stelle \"raccontato\" da <strong>Andrea Gomellini<\/strong> attraverso la sua musica:\r\nil jazz, caratterizzato dall' improvvisazione estemporanea e collettiva, apparentemente casuale, ma che risponde a leggi sopraffine e specifiche che ne governano l'evoluzione, un po' come il cosmo con il suo apparentemente caotico ordine.\r\n\r\nContemporaneamente un astronomo commenter\u00e0 la musica e guider\u00e0 ad una degustazione di birre artigianali.\r\n\r\nUno scambio di ruoli apparente.\r\n\r\nChi \u00e8 il <strong>ricercatore<\/strong> e chi l'artista?",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/Pulsazioni.jpg",
      "macroevento": [193],
      "tag": ["Spettacolo"],
      "idluogo": "76",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8084794",
         "lon": "12.682636000000002"
      }
   }, {
      "id": "107",
      "titolo": "La ricerca improbabile: IgNobel a Roma",
      "timestamp": 1380655800,
      "descrizione": "Incontro con Marc Abrahams\r\nIntervengono <strong>Gilberto Corbellini<\/strong> (Sapienza Universit\u00e0 di Roma), Mario De Caro (Universit\u00e0 di Roma Tre), Armando Massarenti (Domenica del Sole 24 Ore).\r\n\r\nSar\u00e0 presente <strong>Yuri Ivanenko<\/strong>, IgNobel laureate 2013\r\n\r\nIn collaborazione con Universit\u00e0 Roma TRE e Museo di storia della medicina (Sapienza Universit\u00e0 di Roma)\r\nIl premio \u00e8 stato istituito nel 1991 e assegna riconoscimenti alle ricerche pi\u00f9 \"improbabili\" nel campo delle scienze fisiche, biologiche e mediche.\r\nQuest'anno il premio <strong>IgNobel<\/strong> per la fisica \u00e8 stato assegnato al gruppo in cui lavora Yuri Ivanenko per aver dimostrato che le persone potrebbero essere fisicamente capaci di camminare sulla superficie di uno stagno, se quelle persone, e lo stagno, si trovassero sulla Luna.\r\nL'articolo della ricerca che ha meritato il premio tanto ambito lo trovate a questo link:\r\n<a href=\"http:\/\/www.plosone.org\/article\/info%3Adoi%2F10.1371%2Fjournal.pone.0037300\">http:\/\/www.plosone.org\/article\/info%3Adoi%2F10.1371%2Fjournal.pone.0037300<\/a>\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/ig-nobel_interna-nuova1.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": ["igNobel"],
      "idluogo": "14",
      "organizzatori": ["assaggi-science-bookshop"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8982384",
         "lon": "12.514250700000048"
      }
   }, {
      "id": "106",
      "titolo": "Al VIA Giornalisti Nell\u2019Erba 8 (#gne8)",
      "timestamp": 1380758400,
      "descrizione": "L\u2019ottava edizione di Giornalisti Nell\u2019Erba \u00e8 pronta a partire. Il tema di quest\u2019anno \u00e8\u00a0<strong>EQUIPAGGI PER IL CAMBIAMENTO \u00a0- CREWS FOR CHANGE (C4C). \u00a0A Genova,\u00a0il 3 e il 4 ottobre, il lancio e l<\/strong><strong>a presentazione del progetto<\/strong>\u00a0<strong>2013-2014<\/strong>, dallo stand della\u00a0<strong>Lega Navale Italiana, partner di Giornalisti Nell\u2019Erba,<\/strong>\u00a0che ospita scuole e giovani interessati al\u00a0<strong>53\u00b0 Salone Nautico di Genova<\/strong>. Chi vuole esserci, deve prenotarsi inviando una email a\u00a0<a href=\"mailto:info@giornalistinellerba.org\">info@giornalistinellerba.org<\/a>. Per i primi giovani (e classi) gNe prenotati, la Lega Navale offre l'ingresso omaggio.\r\n\r\n<strong>Anteprima della presentazione anche al CNR<\/strong>, nell'area di ricerca di Tor Vergata a Roma, il\u00a0<strong>27 settembre alle 21.30<\/strong>\u00a0durante la Notte Europea dei Ricercatori. In occasione del 90\u00b0 anniversario del Consiglio Nazionale delle Ricerche,<strong>i gNe Eric Barbizzi, 9 anni, Andrea Sorrentino, 19, e Francesca Zanobbi, 14, presentano la nuova edizione e intervengono alla conferenza con il direttore generale del CNR Paolo Annunziato, il fisico Valerio Rossi Albertini e il divulgatore scientifico Roberto Vacca. \u00a0<a href=\"http:\/\/www.totalconnect.it\/links\/getLink.php?idLink=77445&amp;email=redazione@frascatiscienza.it\" target=\"_blank\">QUI<\/a>\u00a0<\/strong>per saperne di pi\u00f9.\r\n\r\n<strong>Giornalisti Nell\u2019Erba 8\u00a0<\/strong>prevede, oltre al<strong>\u00a0Premio nazionale ed internazionale<\/strong>\u00a0di giornalismo ambientale per giovani e giovanissimi (5-29 anni, singoli, gruppi, classi, scuole, universit\u00e0 ecc), una serie di interessanti\u00a0<strong>eventi ed appuntamenti formativi<\/strong>\u00a0a Roma ed in altre zone d\u2019Italia tra novembre 2013 e maggio 2014. Il progetto \u00e8 aperto alla partecipazione di tutti i giovani e giovanissimi italiani e stranieri e prevede anche una sorta di\u00a0<strong>laboratorio permanente<\/strong>\u00a0e la collaborazione alla<strong>\u00a0testata online\u00a0<\/strong><a href=\"http:\/\/giornalistinellerba.it\/\">giornalistinellerba.it<\/a>\u00a0e la possibilit\u00e0 di accedere al<strong>\u00a0tutoraggio di esperti<\/strong>\u00a0nel campo del giornalismo, della comunicazione, della scienza e della ricerca, delle questioni ambientali, dell\u2019economia sostenibile ecc.I Giornalisti Nell'Erba collaborano dal 2012 al\u00a0<strong>Canale Scienza &amp; Tecnica Ragazzi dell'ANSA<\/strong>.\r\n\r\ngNe \u00e8 un progetto di sensibilizzazione ambientale, di esercizio di comunicazione efficace realizzato dall\u2019associazione di promozione sociale Il Refuso in partnership con il<strong>\u00a0Consiglio Nazionale dell\u2019Ordine dei Giornalisti, la Federazione Nazionale della Stampa, la Federazione Italiana Media Ambientali, l\u2019agenzia giornalistica ANSA, l\u2019Agenzia spaziale Europea (ESA-Esrin), l\u2019Agenzia spaziale Italiana (ASI), la Lega Navale Italiana<\/strong>\u00a0e tanti altri prestigiosi partners e con i riconoscimenti della\u00a0<strong>Presidenza della Repubblica, del Ministero dell\u2019Ambiente<\/strong>\u00a0ecc. Comprende varie azioni: Premio di giornalismo ambientale, laboratorio permanente, giornale online, tutoraggio,eventi formativi. Il concorso \u00e8 per tutti i giovani\u00a0<em>giornalisti\u00a0<\/em>dai\u00a0<strong>5 ai 29 anni<\/strong>\u00a0che abbiano voglia di far pratica di interviste, articoli, fotografie, reportages, video, immagini, disegni etc..\u00a0 su temi legati alla tutela ambientale. Aperto a singoli, gruppi e classi, (in lingua italiana ma anche in lingua inglese e francese, nella categoria internazionale), il progetto giornalisti nell\u2019erba (gNe) conta oggi circa 6000 \u201creporter ambientali\u201d che formano la pi\u00f9 giovane e grande redazione ambiente del mondo, redazione composta di bambini e ragazzi di tutte le regioni italiane con qualche corrispondente nel mondo. La pubblicazione dei loro lavori sul sito e sul giornale online (il primo sull\u2019ambiente interamente realizzato dai bambini e dai ragazzi) fornisce stimoli di riflessione a chi si occupa di ambiente e comunicazione. Il progetto \u00e8 destinato a circa\u00a0 un milione di persone, tra bambini e ragazzi di scuole, centri sportivi, ludoteche, centri giovani, associazioni, enti, media, universit\u00e0, centri di ricerca \u00a0ecc compresi tra i circa 38.000 contatti della rete di gNe.\r\n\r\n<strong>Il valore del progetto, consolidato in 8 anni di consensi e riconoscimenti prestigiosi, \u00e8 testimoniato dalle tante scuole e i tanti docenti della rete gNe e dagli stessi giovani e giovanissimi partecipanti. Ci permettiamo quindi di chiedere a tutti i presidi, rettori, dirigenti di istituzioni scolastiche di ogni ordine e grado di aiutarci a far conoscere sempre pi\u00f9 questa iniziativa di formazione e di riconoscerne il valore e il credito formativo che offre. \u00a0<\/strong>\r\n\r\n<strong>C4C, Equipaggi per il cambiamento.\u00a0<\/strong>L\u201dequipaggio\u201d \u00e8 una squadra\/comunit\u00e0 che \u201cparte\u201d \u2013 lavora \u2013 con priorit\u00e0 condivise e obiettivo comune. La parola equipaggio \u00e8 legata al concetto di viaggio insieme (avventura comune in movimento), ma vorremmo intenderla anche come team\/comunit\u00e0 in un viaggio simbolico verso il Cambiamento, la sostenibilit\u00e0. Pu\u00f2 essere una comunit\u00e0 di cittadini, un gruppo di attivisti, un\u2019equipe di ricercatori, un equipaggio vero e proprio ecc. Le priorit\u00e0 e gli obiettivi, in un \u201cequipaggio\u201d, sono condivisi e sono forti, prepotenti. E\u2019 probabilmente per questo che all\u2019interno degli \u201cequipaggi\u201d i rapporti sono fluidi, onesti, solidali. Gli equipaggi hanno la possibilit\u00e0 di conoscere meglio e a fondo persone, luoghi, concetti.\r\n\r\nPriorit\u00e0 e obiettivi sono stati scandagliati lo scorso anno: il \u201cmenopermenofapiu\u201d della settima edizione (ossia l\u2019urgenza di scegliere un\u2019evoluzione che tenga conto del limite delle risorse) sar\u00e0 il terreno comune dell\u2019equipaggio, \u00a0il<em>\u00a0<\/em><em>file rouge<\/em>\u00a0dell\u2019<em>equipaggiamento<\/em><em>\u00a0<\/em>di contenuti condivisi in quel viaggio che iniziamo quest\u2019anno. Anche la flotta gNe parte. Quest\u2019anno per scoprire che insieme, collettivamente, le cose riescono meglio. L\u2019anno prossimo, proseguir\u00e0 OLTRE.\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.totalconnect.it\/links\/getLink.php?idLink=77446&amp;email=redazione@frascatiscienza.it\" target=\"_blank\">QUI\u00a0<\/a>\u00a0per saperne di pi\u00f9 sul Premio nazionale ed internazionale Giornalisti Nell\u2019Erba 8 e scaricare il bando\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.totalconnect.it\/links\/getLink.php?idLink=77447&amp;email=redazione@frascatiscienza.it\" target=\"_blank\">QUI<\/a>\u00a0per iscrivervi\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.totalconnect.it\/links\/getLink.php?idLink=77448&amp;email=redazione@frascatiscienza.it\" target=\"_blank\">QUI\u00a0<\/a>per saperne di pi\u00f9 sugli eventi formativi 2013-2014\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.totalconnect.it\/links\/getLink.php?idLink=77449&amp;email=redazione@frascatiscienza.it\" target=\"_blank\">QUI\u00a0<\/a>per conoscere i partner di gNe",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/tema-pag1.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": ["gne8"],
      "idluogo": "80",
      "organizzatori": [],
      "luogo": {
         "lat": "44.3960848",
         "lon": "8.943255200000067"
      }
   }, {
      "id": "111",
      "titolo": "Quella volta che NON siamo andati su Marte",
      "timestamp": 1381519800,
      "descrizione": "<p style=\"text-align: center;\">PROGRAMMA DELLA SERATA<\/p>\r\n\u2022 ore 19:30 - ingresso\r\n\u2022 ore 19:45 - visita alle sale storiche\r\n\u2022 ore 20:30 \u2013 dibattito\/spettacolo \u201cQuella volta che NON siamo andati su Marte\u201d - F. Fiore\r\n\u2022 ore 21:30 \u2013 aperitivo e musica dal vivo dei Blues Factory\r\n\u2022 a seguire - Aspettando la Notte della Luna \u2026 osservazioni ai telescopi dedicate alla Luna!\r\n(compatibilmente con le condizioni meteo)\r\nPrenotazione obbligatoria con ticket online di 10 \u20ac sul sito http:\/\/www.oa-roma.inaf.it\/diva , la serata non \u00e8 adatta ai bambini, per loro si potr\u00e0 richiedere eventualmente una visita alla mostra Astrolab, l\u2019aperitivo si svolger\u00e0 all\u2019interno e in caso di tempo avverso\r\nle osservazioni potranno essere sostituite da una visita all\u2019Astrolab per tutti i convenuti\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/locandina-marte.png\"><img class=\"size-medium wp-image-12157 aligncenter\" alt=\"locandina marte\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/locandina-marte-214x300.png\" width=\"214\" height=\"300\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/metano.png",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "103",
      "titolo": "Premiazione premio Livio Gratton XI edizione",
      "timestamp": 1381597200,
      "descrizione": "<p style=\"text-align: justify;\" align=\"center\">l'Associazione \"Eta Carinae\", in collaborazione con l\u2019Associazione Tuscolana di Astronomia, con il contributo del Comune di Frascati, e della famiglia Gratton, ed il patrocinio dell\u2019Istituto Nazionale di Astrofisica premier\u00e0 i vincitori del concorso per l'autore della tesi pi\u00f9 meritevole di Dottorato di Ricerca in Astronomia o Astrofisica. Il premio e' dedicato allo scienziato Livio Gratton uno dei pi\u00f9 importati astrofisica Italiani e illustre ricercatore del nostro territorio.<\/p>\r\n<p style=\"text-align: justify;\" align=\"center\">Alla premiazione e presentazione dei lavori premiati saranno presenti<\/p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li><b>Stefano Di Tommaso,<\/b>\u00a0Sindaco di Frascati<\/li>\r\n\t<li><b>Gianpaolo Senzacqua,<\/b>\u00a0Assessore alle Politiche Culturali, Comune di Frascati<\/li>\r\n\t<li><b>Giovanni\u00a0 Fabrizio Bignami<\/b>, Presidente INAF<\/li>\r\n\t<li><b>Carlo Bernardini<\/b>, Presidente Associazione Eta Carinae<\/li>\r\n\t<li>lettura motivazioni giuria e consegna premi:\u00a0<b>Raffaele Gratton<\/b>, Osservatorio Astronomico di Padova<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p style=\"text-align: justify;\" align=\"center\">Hanno vinto il premio:\u00a0<b>Massimo Gaspari, Benedetta Vulcani e Elisabeta Lusso<\/b><\/p>\r\n<p style=\"text-align: justify;\"><\/p>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/ScuderieAldobrandini-1.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "29",
      "organizzatori": ["associazione-tuscolana-di-astronomia-ata", "inaf", "eta-carinae"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "104",
      "titolo": "DUBBI COSMOLOGICI",
      "timestamp": 1381604400,
      "descrizione": "In occasione della premiazione del concorso Livio Gratton per le migliori tesi di dottorato in campo astrofisico, si svolger\u00e0 la conferenza pubblica \"Dubbi cosmologici: perch\u00e9 presumiamo che il nostro Universo sia conoscibile?\u201d\u00a0Relatore <strong>Andrea Ferrara<\/strong>, Scuola Normale Superiore di Pisa",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/planck-1.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "29",
      "organizzatori": ["associazione-tuscolana-di-astronomia-ata", "inaf", "eta-carinae"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "112",
      "titolo": "La Notte della Luna a Frascati",
      "timestamp": 1381608000,
      "descrizione": "<b>Gli astrofili dell\u2019<\/b><b>Associazione Tuscolana di Astronomia\u00a0<\/b>partecipano al\u00a0MoonWatchParty, aderendo all'iniziativa mondiale e\u00a0rendendo disponibili i propri telescopi,\u00a0dalle ore 20:00, in\u00a0<b>viale Annibal Caro\u00a0(Frascati - RM)<\/b>\u00a0per l'osservazione dalla Luna.\r\n\r\n<span style=\"text-decoration: underline;\">L\u2019evento ha ottenuto il patrocinio della Regione Lazio e del Comune di Frascati.<\/span>\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/image003.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-12163 aligncenter\" alt=\"image003\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/image003-300x228.jpg\" width=\"300\" height=\"228\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/tuttelelune.png",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "82",
      "organizzatori": ["comune-di-frascati", "associazione-tuscolana-di-astronomia-ata"],
      "luogo": {
         "lat": "37.070747",
         "lon": "14.245728299999996"
      }
   }, {
      "id": "105",
      "titolo": "Serata Osservativa",
      "timestamp": 1381611600,
      "descrizione": "In occasione delle premiazione del concorso Livio Gratton, l'ATA e l'associazione ETA Carinae organizzano una serata osservativa dalla piazza centrale di Frascati",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/ngc4438_050508_2000.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "5",
      "organizzatori": ["associazione-tuscolana-di-astronomia-ata", "inaf", "eta-carinae"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "110",
      "titolo": "Rimettiamo in moto l'Italia e La notte stellata sul Rodano a Frascati",
      "timestamp": 1382119200,
      "descrizione": "L'istituto Salesiano \"Villa Sora\" di Frascati e l'associazione astrofili \"Segui la Stella\" organizzano un incontro con:\r\n\r\n<strong>Davide Giacalone<\/strong> - presentazione del libro \"Rimettiamo in moto l'Italia\"\r\n\r\n<strong>Gianluca Masi<\/strong> - Interpretazione del dipinto \"La notte stellata sul Rodano\" di Vincent Van Gogh\r\n\r\nSeguir\u00e0 una serata osservativa sulla torretta dell'istituto\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Locandina-Finale.jpg\"><img class=\"alignnone size-medium wp-image-12130\" alt=\"Locandina Finale\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Locandina-Finale-134x300.jpg\" width=\"134\" height=\"300\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/notte1.png",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "22",
      "organizzatori": ["istituto-villa-sora"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8114374",
         "lon": "12.668950099999961"
      }
   }, {
      "id": "113",
      "titolo": "Women in Aerospace - Evento di lancio a Roma",
      "timestamp": 1382119200,
      "descrizione": "Nasce a Roma il gruppo locale dell\u2019associazione internazionale <strong>Women in Aerospace Europe<\/strong>. Obiettivo finale \u00a0\u00e8 la promozione del\u00a0ruolo delle donne che lavorano e studiano nel settore aerospaziale.\r\n\r\nRegistrazione obbligatoria entro il 15 Ottobre scrivendo a wiarome@gmail.com\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/women.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-12167 aligncenter\" alt=\"women\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/women-300x201.jpg\" width=\"300\" height=\"201\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/1681_2010_WIA_Logo.png",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "84",
      "organizzatori": [],
      "luogo": {
         "lat": "41.893121",
         "lon": "12.49298250000004"
      }
   }, {
      "id": "116",
      "titolo": "Aperitivo Scientifico Guarda che Luna",
      "timestamp": 1382124600,
      "descrizione": "In occasione dell' Eclisse Parziale di Luna, cercheremo di conoscere meglio il nostro satellite e le mille storie che la sua influenza ha ispirato, ed ispira ancora, ad autori e gente comune.\r\n\r\nI ricercatori accoglieranno gli ospiti e li accompagneranno nella visita alle sale storiche dedicate a Padre Angelo Secchi e Athanasius Kircher. Un gustoso aperitivo seguir\u00e0 l\u2019incontro scientifico, e sar\u00e0 occasione per conversare con il relatore e lo staff di ricerca sul tema della serata.\r\n\r\n<strong>Programma della serata<\/strong>\r\nore 19:30 - ingresso\r\nore 19:45 - visita alle sale storiche\r\nore 20:30 \u2013 dibattito\/spettacolo \u201cGuarda che Luna\u201d - L. Pulone\r\nore 21:30 \u2013 aperitivo\r\na seguire - osservazioni ai telescopi dedicate alla Luna!\r\n\r\n<span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>Prenotazione obbligatoria con ticket online di 10 \u20ac sul sito\u00a0<\/b><\/span><\/span><span style=\"color: #8f9dad;\"><span><span style=\"text-decoration: underline;\"><a href=\"http:\/\/www.oa-roma.inaf.it\/diva\" target=\"_blank\"><span style=\"font-family: arial, sans-serif;\">http:\/\/www.oa-roma.inaf.it\/diva<\/span><\/a><\/span><\/span><\/span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>\u00a0<\/b><\/span><\/span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">, la serata non \u00e8 adatta ai bambini, per loro si potr\u00e0 richiedere eventualmente una visita alla mostra Astrolab, l\u2019aperitivo si svolger\u00e0 all\u2019interno e\u00a0<\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">in caso di tempo avverso<\/span><\/span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">\r\n<\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">le osservazioni potranno essere sostituite da una visita all\u2019Astrolab per tutti i convenuti<\/span><\/span>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/banner_eclisse.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "59",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8132916",
         "lon": "12.70734630000004"
      }
   }, {
      "id": "108",
      "titolo": "The Higgs Physics: workshop presso INFN",
      "timestamp": 1382538600,
      "descrizione": "La recente scoperta del bosone di Higgs ha lasciato una serie di questioni aperte: il bosone \u00e8 da solo nella gamma di energia accessibile? Le propriet\u00e0 del bosone sono quelli attesi dal modello standard?\r\n\r\nSe ne discute in un workshop presso l'Auditorium Bruno Touschek dei laboratori INFN di Frascati.\r\nEcco il programma completo<a href=\" https:\/\/agenda.infn.it\/conferenceDisplay.py?confId=6837\" target=\"_blank\"> https:\/\/agenda.infn.it\/conferenceDisplay.py?confId=6837<\/a>\r\n\r\nIl workshop \u00e8 aperto a un<strong> pubblico esperto<\/strong>.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/bos_hig.png",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "117",
      "titolo": "Presentazione della missione ODINO",
      "timestamp": 1382612400,
      "descrizione": "Presentazione della missione ODINO che esplorer\u00e0 i pianeti \u00a0di Urano e Nettuno e i loro satelliti per conoscere la nascita e l'evoluzione del Sistema Solare\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/cielo_stellato.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "37",
      "organizzatori": ["universita-tor-vergata"],
      "luogo": {
         "lat": "41.839729",
         "lon": "12.648944000000029"
      }
   }, {
      "id": "115",
      "titolo": "Highlights from ICRC2013, the International Cosmic Ray Conference",
      "timestamp": 1382625000,
      "descrizione": "<div>Presentazione di una serie di nuovi risultati mostrati alla Conferenza Internazionale dei Raggi Cosmici 2013 in Brasile.<\/div>\r\n&nbsp;\r\n<div><\/div>\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/crshower2_nasa.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "86",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "",
         "lon": ""
      }
   }, {
      "id": "121",
      "titolo": "Modeling the Lyman-alpha backscatter observed by Voyager 1 and 2 in the outer heliosphere and the structure of the heliospheric bow shock, the Voyager 1 crossing of the heliopause, and sundry other topics TBD",
      "timestamp": 1382698800,
      "descrizione": "Prof. Gary P. Zank\r\nDepartment of Space Sciences and Center for Space Plasma and Aeronomic Research (CSPAR), University of Alabama in Huntsville\r\n",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/image376.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "37",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.839729",
         "lon": "12.648944000000029"
      }
   }, {
      "id": "114",
      "titolo": "Le linee fondamentali della fisica delle particelle",
      "timestamp": 1382718600,
      "descrizione": "Il seminario e' rivolto a docenti, studenti e vasto pubblico e trattera' delle idee fondamentali alla base del Modello Standard delle particelle elementari, con riferimento alle ricerche e alle scoperte in corso al Large Hadron Collider (LHC) del CERN di Ginevra.\r\n\r\nMichelangelo Mangano lavora presso il gruppo teorico del CERN. Oltre alla ricerca si dedica alla divulgazione ed educazione scientifica. Ha creato e diretto al CERN il programma di formazione in fisica delle particelle, High School Teachers, seguito a tutt'oggi da 6000 insegnanti in tutto il mondo.\r\n\r\nIngresso libero, prenotazione obbligatoria.\r\nPer registrarsi:\u00a0<a href=\"http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/seminaridivulgativi\/2013\/mangano\/prenotazioni\/\">http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/seminaridivulgativi\/2013\/mangano\/prenotazioni\/<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/bos_hig.png",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "120",
      "titolo": " Extending polarimetry to Stellar and Solar Hard X-Rays",
      "timestamp": 1382958000,
      "descrizione": "Il Dr. Sergio Fabiani mostrer\u00e0 i principali risultati della sua attivit\u00e0 di dottorato di ricerca presso l'INAF-IAPS che \u00e8 stata in gran parte dedicata a progettare e testare nuove strumentazioni per la polarimetria applicata ai raggi X",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/image376.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "37",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.839729",
         "lon": "12.648944000000029"
      }
   }, {
      "id": "119",
      "titolo": "AstroHALLOWEEN",
      "timestamp": 1383247800,
      "descrizione": "Insieme ai ricercatori dell'Osservatorio si andr\u00e0 \u00a0alla scoperta di pianeti lontani e forse abitabili, che ruotano attorno ad altre stelle lontane da noi, per dare \u201cuna piccola occhiata verso quell'oscurit\u00e0\u201d. I bambini giocheranno insieme a noi e con la loro fantasia a trasformarsi tutti in abitanti di questi particolari pianeti. E i genitori dei piccoli scienziati potranno seguire una chiacchierata scientifica sulla scoperta degli esopianeti! Il tutto condito da dolcetti...e scherzetti!!!\r\n\r\nProgramma della serata\r\n\r\nore 19: 30 - ingresso\r\nore 19:45 - Travestiamoci da alieni\r\nore 21:00 - spettacolo per i genitori e dolcetti per tutti\r\nore 21:30 - Osservazioni ai telescopi (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\nore 23:00 \u2013 fine serata\r\nPer mamma e pap\u00e0\r\n\r\nore 19:30 \u2013 ingresso\r\nore 19:45 - visita agli strumenti antichi, alla Sala di Padre A. Secchi e alle Tavole di Kirche\r\nore 20:00 \u2013 Conferenza sugli esopianeti\r\nore 21:00 - spettacolo dei bambini e dolcetti per tutti\r\nore 21:30 - Osservazioni ai telescopi (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\nore 23:00 - fine serata\r\n\r\nPrenotazione obbligatoria con ticket online di 10 \u20ac sul sito http:\/\/webdiva2.oaroma.inaf.it\/",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/halloween-oar.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "122",
      "titolo": "Optimization studies and error budget for the ESRF upgrade lattice",
      "timestamp": 1383575400,
      "descrizione": "<p style=\"text-align: center;\"><\/p>\r\n<p style=\"text-align: center;\"><\/p>\r\n<p style=\"text-align: center;\"><\/p>\r\n<p style=\"text-align: center;\"><\/p>\r\n<p style=\"text-align: center;\"><\/p>\r\n\r\n<blockquote>\r\n<div style=\"text-align: center;\">Aula Divisione Acceleratori<\/div>\r\n<div style=\"text-align: center;\"><\/div><\/blockquote>\r\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Liuzzo.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-12210 aligncenter\" alt=\"Liuzzo\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Liuzzo-225x300.jpg\" width=\"225\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "63",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "123",
      "titolo": "Plasma wakefields \u2013 a revolution in particle acceleration ",
      "timestamp": 1383836400,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Caldwell.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12215\" alt=\"Caldwell\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Caldwell.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "128",
      "titolo": "La teoria della relativit\u00e0... ovvero perch\u00e9 Einstein \u00e8 cos\u00ec famoso",
      "timestamp": 1383942600,
      "descrizione": "\"Perch\u00e9 non si pu\u00f2 andare pi\u00f9 veloci della luce?\r\nTutti sanno che agli inizi del '900 un fisico geniale di nome <strong>Albert Einstein<\/strong> ha fatto qualcosa di importante: la Teoria della Relativit\u00e0, nota al pubblico per aver spiegato che lo spazio e il tempo sono relativi e che nulla pu\u00f2 superare la velocit\u00e0 della luce. Ma di cosa si tratta? Ed \u00e8 davvero incompresibile come si dice in giro? Noi siamo convinti del contrario e ve la spiegheremo con parole semplici, che pi\u00f9 semplici non si pu\u00f2...!\"\r\nI ricercatori accoglieranno gli ospiti e li accompagneranno nella visita alle sale storiche dedicate a Padre Angelo Secchi e Athanasius Kircher. Un gustoso aperitivo seguir\u00e0 l\u2019incontro scientifico, e sar\u00e0 occasione per conversare con il relatore e lo staff di ricerca sul tema della serata.\r\n\r\n<strong>Programma<\/strong>\r\n\r\nore 20:30 \u2013 ingresso e accoglienza da parte dei ricercatori\r\nore 20:45 - aperitivo e visita delle sale storiche\r\nore 21:00 - \u201cLa teoria della relativit\u00e0...ovvero perch\u00e8 Einstein \u00e8 cos\u00ec famoso\u201d - G. Licausi\r\na seguire - Osservazioni astronomiche (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\nPrenotazione obbligatoria con ticket online di 10 \u20ac sul sito <a href=\"http:\/\/webdiva2.oaroma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=130&amp;Itemid=95\" target=\"_blank\">http:\/\/webdiva2.oaroma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=130&amp;Itemid=95<\/a> , la serata non \u00e8 adatta ai bambini, per loro si potr\u00e0 richiedere eventualmente una visita alla mostra Astrolab, l\u2019aperitivo si svolger\u00e0 all\u2019interno e in caso di tempo avverso\r\nle osservazioni potranno essere sostituite da una visita all\u2019Astrolab per tutti i convenuti",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/banner-fisicast1.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "124",
      "titolo": "Le collisioni cosmiche. Quando il cielo fa paura",
      "timestamp": 1383945300,
      "descrizione": "L\u2019inizio del corrente anno \u00e8 stato testimone di ben 2 eventi che hanno riscosso molta eco nei media. Il passaggio molto ravvicinato di un asteroide e l\u2019impatto di un meteoroide con la nostra Terra incredibilmente avvenuti nel medesimo giorno! Quanto sono pericolosi questi eventi? Si ripeteranno nel futuro? Siamo certi di stare al sicuro rispetto ad eventuali collisioni spaziali?\r\n\r\nPer info e iscrizioni <b><a href=\"mailto:segreteria@ataonweb.it\">segreteria@ataonweb.it<\/a><\/b>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/Meteorite-Russia-2013-21.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "88",
      "organizzatori": ["associazione-tuscolana-di-astronomia-ata"],
      "luogo": {
         "lat": "41.750183",
         "lon": "12.769833000000062"
      }
   }, {
      "id": "134",
      "titolo": "Determination of the b-quark mass and B mesons decay constant from non-pertubatively renormalized HQET in two-flavor lattice QCDDetermination of the b-quark mass and B mesons decay constant from non-pertubatively renormalized HQET in two-flavor lattice QCD",
      "timestamp": 1384354800,
      "descrizione": "B-physics offers interesting probes for the search of new physics by\u00a0constraining the CKM matrix Unitarity Triangle. In many cases, the precision\u00a0of the results is limited by theoretical uncertainties.\r\nLattice computations with an overall accuracy of a few percent are then\u00a0highly desirable.\r\nIn this talk, I present the results of the ALPHA Collaboration on the\u00a0computation of the b-quark mass and of the B meson decay constant on the\u00a0lattice.\r\n\r\nTo simulate the b-quark on the lattice, we employ the Heavy Quark\u00a0Effective Theory including 1\/m corrections.\r\nRenormalisation and matching were done non-perturbatively and 9 ensembles at\u00a03 lattice spacings and different pion masses down to 195MeV were used to\u00a0keep all systematic errors under control.\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "94",
      "organizzatori": ["universita-roma-tre"],
      "luogo": {
         "lat": "41.85545159999999",
         "lon": "12.467299300000036"
      }
   }, {
      "id": "129",
      "titolo": "Visione Notturna \u2013 dal cinema muto all'astronomia contemporanea",
      "timestamp": 1384547400,
      "descrizione": "Venerd\u00ec 15 novembre 2013, dalle ore 20.30, presso l'INAF - Osservatorio Astronomico di Roma, si tiene la serata evento di teatro scienza dal titolo \u201cVisione Notturna \u2013 dal cinema muto all'astronomia contemporanea\u201d, che vede come autori, attori, relatori e divulgatori gli astronomi P. Tozzi, L. Casetti, A. Gasperini, J. R. Brucato e G. Risaliti dell'Osservatorio Astrofisico di Arcetri.\r\nDi questo spettacolo verr\u00e0 presentato per l'occasione l'estratto \u201cPioggia di comete, sulle comete e il loro impatto sulla presenza della vita sulla Terra\u201d.\r\n\r\nI ricercatori accoglieranno gli ospiti e li accompagneranno nella visita alle sale storiche dedicate a Padre Angelo Secchi e Athanasius Kircher. Un gustoso aperitivo seguir\u00e0 l\u2019incontro scientifico, e sar\u00e0 occasione per conversare con il relatore e lo staff di ricerca sul tema della serata.\r\n\r\n<strong>Programma<\/strong>\r\n\r\nore 20:30 \u2013 ingresso e accoglienza da parte dei ricercatori\r\nore 20:45 - aperitivo e visita delle sale storiche\r\nore 21:00 \u2013 teatro scienza \u201c\u201cVisione Notturna \u2013 dal cinema muto all'astronomia contemporanea\u201d\u201d\r\na seguire - Osservazioni astronomiche (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\nPrenotazione obbligatoria con ticket online di 10 \u20ac sul sito <a href=\"http:\/\/webdiva2.oaroma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=130&amp;Itemid=95\" target=\"_blank\">http:\/\/webdiva2.oaroma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=130&amp;Itemid=95<\/a> , la serata non \u00e8 adatta ai bambini, per loro si potr\u00e0 richiedere eventualmente una visita alla mostra Astrolab, l\u2019aperitivo si svolger\u00e0 all\u2019interno e in caso di tempo avverso\r\nle osservazioni potranno essere sostituite da una visita all\u2019Astrolab per tutti i convenuti.\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/OAR.png\"><img class=\"size-medium wp-image-12252 aligncenter\" alt=\"OAR\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/OAR-209x300.png\" width=\"209\" height=\"300\" \/><\/a>\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Banner-visione-notturna3.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "133",
      "titolo": "Compleanno della libreria Assaggi",
      "timestamp": 1384596000,
      "descrizione": "Sabato 16 novembre 2013\u00a0la libreria <strong>Assaggi<\/strong> compie 3 anni e festeggia il compleanno con tutti i suoi clientioffrendo\u00a0una colazione, uno stuzzichino o un aperitivo.\r\n\r\nLa festa \u00e8 aperta a tutti coloro che vogliono festeggiare.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Untitled-1.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "14",
      "organizzatori": ["libreria-assaggi-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8982384",
         "lon": "12.514250700000048"
      }
   }, {
      "id": "125",
      "titolo": "The Giant Magellan Telescope on las Campanas observatory",
      "timestamp": 1384858800,
      "descrizione": "<blockquote>\r\n<blockquote>\r\n<p align=\"CENTER\"><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: 300%;\"><b>SEMINARIO<\/b><\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><span style=\"font-size: xx-large;\"><b>Dr. Miguel Roth<\/b><\/span><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><span><b>Las Campanas Observatory - Chile<\/b><\/span><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\">\u00a0<span style=\"color: #0000ff;\"><b>The Giant Magellan Telescope on las Campanas observatory<\/b><\/span><\/p>\r\n<p lang=\"en-US\" align=\"CENTER\">\u00a0<span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><b>19 Novembre 2013, ore 11.0<\/b><\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><b>Aula IB09<\/b><\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\">\u00a0<span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><b>Area Tor Vergata - IAPS<\/b><\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><b>Via Del Fosso Del Cavaliere, 100<\/b><\/span><\/span><\/p>\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;\r\n<p lang=\"en-US\" align=\"CENTER\"><span style=\"font-size: x-large;\"><b>Abstract<\/b><\/span><\/p>\r\n\r\n<pre lang=\"en-US\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>The current infrastructure at Las Campanas Observatory (Chile) will be<\/span><\/span>\r\n<span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>described, and in particular the design,progress and scientific goals<\/span><\/span>\r\n<span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>of the new Giant Magellan telescope will be presented.<\/span><\/span><\/pre>\r\n<\/blockquote>\r\n<\/blockquote>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/magellan1.gif",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "92",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.839729",
         "lon": "12.648944000000029"
      }
   }, {
      "id": "130",
      "titolo": "Search for Electric Dipole Moments with Polarized Beams in Storage Rings",
      "timestamp": 1384957800,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Lenisa.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12254\" alt=\"Lenisa\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Lenisa.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "135",
      "titolo": "Presentazione del libro: \"Dai buchi neri all'adroterapia\"",
      "timestamp": 1384968600,
      "descrizione": "Mercoledi' 20 novembre 2013 ore 17,30\u00a0presso IKEA ANAGNINA\u00a0la dr.ssa Catalina Curceanu (INFN-LNF)\u00a0presenter\u00e0 il suo libro\u00a0<strong>\"Dai buchi neri all'adroterapia\".<\/strong>\r\n\r\nFare una chiamata col cellulare, navigare in Internet, orientarsi col navigatore, scattare una foto digitale, sottoporsi a un esame diagnostico o anche semplicemente programmare la lavatrice di casa: sono molte le situazioni quotidiane in cui, senza accorgercene, possiamo toccare con mano le ricadute tecnologiche delle maggiori conquiste della fisica moderna degli ultimi decenni.\r\n\r\n\u201cDai buchi neri all\u2019adroterapia\u201d \u00e8 un lungo viaggio nella fisica moderna, che viene spiegata con linguaggio semplice e comprensibile dalla sua autrice, Catalina Curceanu, Primo Ricercatore dell'Istituto Nazionale di Fisica Nucleare, Laboratori Nazionali di Frascati.\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www1.ikeastampa.it\/ikeafamily\/succede-negozio-det.php?event_id=1418\" target=\"_blank\">http:\/\/www1.ikeastampa.it\/ikeafamily\/succede-negozio-det.php?event_id=1418<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/buco-nero.gif",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "96",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8354173",
         "lon": "12.592988600000012"
      }
   }, {
      "id": "131",
      "titolo": "Dark Universe and Marvels of Gravity: exploring the idea of a geometric interpretation of the Dark Phenomenology",
      "timestamp": 1385046000,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Carloni.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12258\" alt=\"Carloni\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Carloni.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "127",
      "titolo": "La rinascita dell'uomo: mostra di Aldo Ciabatti",
      "timestamp": 1385226000,
      "descrizione": "Inaugurazione della mostra di pittura di Aldo Ciabatti \"La rinascita dell'uomo\".\r\n\r\n<em>Durata: 23 novembre all\u20198 dicembre 2013<\/em>\r\n<em>Sede: Museo Scuderie Aldobrandini, Piazza Marconi 6 \u2013 Frascati<\/em>\r\n<em>Orario: 10 \u2013 18 tutti i giorni tranne il luned\u00ec, sabato e festivi: 10 \u2013 19<\/em>\r\n<em><strong>Ingresso libero<\/strong>\u00a0www.ciabattialdo.com \u2013 aldo.ciabatti1@gmail.com<\/em>\r\n\r\nPer informazioni\u00a0http:\/\/www.frascatiscienza.it\/2013\/11\/la-rinascita-delluomo-a-frascati-la-mostra-di-aldo-ciabatti\/",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/litificazione_1_gr.gif",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "5",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "137",
      "titolo": "From Patterns in Data to knowledge Discovery: what Data Mining can do",
      "timestamp": 1385456400,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Gullo.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12292\" alt=\"Gullo\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Gullo.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "63",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "136",
      "titolo": "Un cammino nel mondo quantistico: dai fondamenti della fisica alla tecnologia del futuro",
      "timestamp": 1385485200,
      "descrizione": "&nbsp;\r\n\r\nIl seminario, tenuto dal\u00a0<strong>Prof. Fabio Sciarrino<\/strong> (Universit\u00e0 Sapienza), Roma \u00e8\u00a0rivolto a docenti, studenti e vasto pubblico e tratter\u00e0\u00a0degli ultimi sviluppi della meccanica quantistica applicata alla realizzazione dei futuri computers.\r\n\r\nFabio Sciarrino \u00e8 ricercatore ed insegna presso\u00a0l'Universit\u00e0 Sapienza, Roma.\r\n\r\ningresso libero, prenotazione obbligatoria.\r\n\r\nPer registrarsi inviare un mail a\r\n<a href=\"mailto:silvia.colasanti@lnf.infn.it\">silvia.colasanti@lnf.infn.it<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/infn-enea.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "5",
      "organizzatori": ["enea"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "141",
      "titolo": "Scienza e industria - Ricerca e innovazione in biomedicina",
      "timestamp": 1385568000,
      "descrizione": "Interverranno:\r\nTito Boeri Prorettore per la ricerca - Universit\u00e0 Bocconi Milano\r\nGiovanni Dosi Dipartimento di Economia - Scuola Superiore Sant' Anna di Pisa Pisa\r\nAlberto Mantovani Universit\u00e0 degli Studi di MilanoDirettore Scientifico - Istituto Clinico Humanitas Milano\r\nLuigi Nicolais Presidente Consiglio Nazionale delle Ricerche Roma\r\nRiccardo Patacchini Project Leader Drug Discovery - Corporate Drug Development Chiesi Farmaceutici Parma\r\nRino Rappuoli Global Research - Novartis Vaccines and Diagnostics Siena\r\nAlessandro Sidoli Presidente Assobiotec Milano\r\n\r\nSegui la diretta streaming organizzata da\u00a0Scienza in Rete (<a href=\"http:\/\/www.scienzainrete.it\/\">http:\/\/www.scienzainrete.it<\/a>) e Science on the net (<a href=\"http:\/\/www.scienceonthenet.eu\/\">http:\/\/www.scienceonthenet.eu<\/a>)\r\n\r\n<iframe style=\"border: 0; outline: 0;\" src=\"http:\/\/cdn.livestream.com\/embed\/scire?layout=4&amp;height=340&amp;width=560&amp;autoplay=false\" height=\"340\" width=\"560\" frameborder=\"0\" scrolling=\"no\"><\/iframe>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/biomedicina.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "98",
      "organizzatori": ["universita-bocconi"],
      "luogo": {
         "lat": "45.4483415",
         "lon": "9.189959600000066"
      }
   }, {
      "id": "140",
      "titolo": "Detectors for the LHC Upgrade",
      "timestamp": 1385632800,
      "descrizione": "10.00 - 10.30 Vitaliano Chiarella (INFN-LNF) Introduzione\r\n\r\n10.30 - 11.30 Helmut Burkhardt (CERN) High-Lumi LHC\r\n11.30 - 12.30 Giovanni Bencivenni (INFN-LNF) Gaseous Detectors R&amp;D for the Muon Systems Upgrade at LHC\r\n\r\n12:30 - 14:00 Lunch\r\n\r\n14.00 - 15.00 Guido Volpi (INFN Pisa) Trigger for LHC Run II and beyond\r\n15.00 - 16.00 Markus Keil (CERN) Next Generation of Silicon Pixel Detectors for the Upgrade of the LHC Experiments\r\n16:00 - 17:00 Francesca Cavallari (INFN-Roma1) Calorimetry Challenges in View of LHC Upgrades\r\n\r\n17:00 - 17:30 Coffee Break\r\n\r\nPer informazioni https:\/\/agenda.infn.it\/conferenceDisplay.py?confId=6985\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/detectors.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "151",
      "titolo": "Astrokids sulle COMETE all'Osservatorio Astronomico di Roma",
      "timestamp": 1385753400,
      "descrizione": "In concomitanza con il passaggio della cometa ISON, i ricercatori dell'Osservatorio Astronomico di Roma invitano tutti i bambini a cimentarsi nella costruzione delle comete piu' fantasiose utilizzando materiali il piu' possibile colorati e bizzarri.\r\nContemporaneamente mamma e papa' potranno partecipare ad un incontro con i nostri ricercatori \u00a0durante il quale impareranno a conoscere meglio tutti i corpi minori del nostro Sistema Solare dai meteoriti alle comete.\r\nMa il momento piu' divertente sara' a fine serata durante la quale genitori e bambini assisteranno e parteciperanno alla creazione di una vera e propria cometa!\r\n\r\nE a seguire, meteo permettendo, osserveremo il cielo con i telescopi didattici.\r\nPICCOLO PUNTO RISTORO IN LOCO\r\n\r\nSI CONSIGLIA DI PORTARE INDUMENTI PER PROTEGGERSI DALL'UMIDITA'\r\nDURANTE L'OSSERVAZIONE CON I TELESCOPI\r\n\r\nPROGRAMMA\r\n\r\nore 19:30 - ingresso\r\nore 19:45 - Giochiamo con le comete!\r\nore 21:00 - Costruiamo una vera cometa\r\na seguire - Osservazioni astronomiche per grandi e piccini ( compatibilmente con le condizioni meteo )\r\n\r\nPer mamma e pap\u00e0\r\n\r\nore 19:30 - ingresso\r\nore 19:45 - visita delle sale storiche\r\nore 20:00 - 'I corpi minori del sistema Solare'\r\nprenotazione obbligatoria - contributo di partecipazione: euro 7,00 a persona\r\n\r\nNB: gli orari sono indicativi e potranno subire piccole variazioni secondo affluenza e condizioni meteorologiche\r\nInformazioni e prenotazioni (obbligatorie) su:\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=135&amp;Itemid=95\" target=\"_blank\">http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=135&amp;Itemid=95<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Banner-Kids_comete.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "150",
      "titolo": "Osservazione astronomica della Cometa ISON",
      "timestamp": 1385821800,
      "descrizione": "Sabato 30 novembre 2013, dalle ore 14:30, <strong>l'Associazione Culturale ScienzImpresa<\/strong> presenta, in collaborazione con il Parco Regionale dell'Appia Antica e l'Unioncamere, un'evento dedicato al passaggio della cometa ISON.\r\n\r\nSi tratta di un appuntamento per osservare al telescopio questa maestosa cometa di Natale. L'osservazione ai telescopi \u00e8 anticipata dalla conferenza \u201cLa storia di Ison e le altre comete\u201d che vede come relatore il dott. A.Berlingeri. Un approfondimento su ISON, sull'importanza e la bellezza delle comete.\r\n\r\nContributo per partecipare a tutte le attivit\u00e0 della giornata: 3\u20ac (2\u20ac per i possessori della Carta Amici del Parco). Tramonto della cometa previsto per le ore 17:00.\r\n\r\nProgramma\r\n\r\nore 14:30 \u2013 appuntamento al vicolo Sant' Urbano incrocio Via Appia Pignatelli\r\nore 15:00 \u2013 conferenza dal titolo \u201cLa storia di Ison e le altre comete\u201d relatore dott. A. Berlingeri presso l'Istituto Guglielmo Tagliacarne\r\nore 16:00 \u2013 osservazione della Cometa ISON ai telescopi\r\n\r\nPer maggiori informazioni:\r\nwww.scienzimpresa.com\r\ndivulgazione@scienzimpresa.com\r\noppure al Punto Info Appia Antica:\r\n06 5135316 o puntoappia@parcoappiaantica.it",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/ison.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "114",
      "organizzatori": ["associazione-culturale-scienzimpresa"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8571665",
         "lon": "12.523457699999994"
      }
   }, {
      "id": "145",
      "titolo": "Hadron polarization phenomena at the LHC and their implications",
      "timestamp": 1386064800,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Goldstein.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12316\" alt=\"Goldstein\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Goldstein.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "108",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "146",
      "titolo": "Il buio oltre le stelle. L'esplorazione dei lati oscuri dell'universo",
      "timestamp": 1386189000,
      "descrizione": "I primi osservatori che secoli fa sollevarono lo sguardo e cominciarono a scrutare il cielo potevano appena immaginare cosa si nascondesse dietro quel poco che si vedeva a occhio nudo.\r\n\r\nDa allora l'uomo ha raggiunto risultati straordinari, ha esplorato le pi\u00f9 remote profondit\u00e0 del cosmo, e ha tracciato un quadro molto soddisfacente della struttura complessiva dell'universo e dei meccanismi che ne hanno governato l'origine e l'evoluzione.\r\nEppure, per alcuni versi, non siamo in una situazione tanto diversa rispetto a quei primi osservatori. Dopo tutta la strada percorsa, dopo tutte le scoperte e i progressi, gli astronomi conoscono con certezza la natura\r\nfisica di una porzione limitata di universo, appena il 5 per cento del totale: una goccia in un'oscurit\u00e0 di cui possiamo solo intuire la maestosit\u00e0 e la vertigine.\r\n\r\nCosa sono l'energia e la materia oscura, le componenti predominanti del cosmo di cui abbiamo per ora solo una conoscenza indiretta? Potrebbero mettere in discussione le ipotesi fisiche alla base della descrizione e dell'interpretazione dell'universo? I segreti da strappare al buio del cielo notturno sono ancora tanti.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/cielo_stellato.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "110",
      "organizzatori": ["universita-roma-tre"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8624406",
         "lon": "12.479029399999945"
      }
   }, {
      "id": "138",
      "titolo": "AdA (Anello di Accumulazione) proclamato Sito Storico dell\u2019European Physical Society (EPS)",
      "timestamp": 1386241200,
      "descrizione": "La celebrazione si terr\u00e0 il 5 dicembre 2013 alle ore 11 presso i\u00a0Laboratori Nazionali di Frascati\u00a0(LNF), con l'inaugurazione della targa a cura dell'European Physical Society. Il personale INFN-LNF \u00e8 invitato a partecipare.\r\n\r\nPer informazioni <a href=\"http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/AdA_EPSHistoricSite\/\" target=\"_blank\">http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/AdA_EPSHistoricSite\/<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/1459999_10152081308802700_2143954946_n.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "63",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "132",
      "titolo": "Il bosone di Higgs un anno dopo la sua scoperta",
      "timestamp": 1386262800,
      "descrizione": "Il seminario, organizzato nell'ambito della conferenza BTML2013 Bruno Touschek Memorial Lectures, \u00e8 rivolto a docenti, studenti e vasto pubblico e cerchera' di rispondere ai quesiti posti dalla recente scoperta del bosone di Higgs:\r\n\r\n\"Cosa e' il campo di Higgs? Perche' e' importante per la nostra esistenza? Cosa vuol dire praticamente aver scoperto il bosone di Higgs? Cosa c'e' dietro le quinte di questa scoperta?\"\r\n\r\nLuigi Rolandi e' \"senior physicist\" al CERN di Ginevra e insegna Fisica Sperimentale delle Alte Energie alla Scuola Normale Superiore di Pisa. La sua attivita' di ricerca verte principalmente sulle verifiche del Modello Standard delle particelle elementari.\r\nE' inoltre membro della collaborazione CMS al collisore LHC del CERN.\r\n\r\nIngresso libero, prenotazione obbligatoria.\r\nPer registrarsi:\u00a0<a href=\"http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/seminaridivulgativi\/2013\/rolandi\/prenotazioni\/\" target=\"_blank\">http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/seminaridivulgativi\/2013\/rolandi\/prenotazioni\/<\/a>\r\n\r\nPer informazioni\u00a0<b><a href=\"http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/seminaridivulgativi\/2013\/rolandi\/\">http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/seminaridivulgativi\/2013\/rolandi\/<\/a><\/b>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/eemm_run195099_evt137440354_ispy_3d-annotated-2.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "155",
      "titolo": "Hyperon production study in pp collisions at \u221as = 2.76, 7 and 8 TeV in the ALICE experiment.",
      "timestamp": 1386340200,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Diaz1.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12371\" alt=\"Diaz1\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Diaz1.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "35",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8642178",
         "lon": "12.470738100000062"
      }
   }, {
      "id": "144",
      "titolo": "From the Higgs to Dark Matter",
      "timestamp": 1386340200,
      "descrizione": "14:30 - 15:10 Measurement of the Higgs couplings at LHC and perspectives. 40'\u00a0Speaker: Dr. Marumi Kado (LAL-Orsay France)\r\n\r\n15:15 - 15:55 Dark Matter: evidences and basic properties from cosmology, astrophysics and particle physics searches. 40'\u00a0Speaker: Mr. Marco CIRELLI (CERN &amp; IPhT CEA\/Saclay)\r\n\r\n16:00 - 16:30 coffee break\r\n\r\n16:30 - 17:10 Status and perspectives of Dark Matter direct searches. 40'\u00a0Speaker: Aldo Ianni (LNGS)\r\n\r\n17:15 - 17:55 Implications of the Higgs and Dark matter on beyond on the physics beyond the Standard Model. 40'\u00a0Speaker: Antonio Masiero (PD)",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "106",
      "organizzatori": ["infn-2", "universita-roma-tre"],
      "luogo": {
         "lat": "41.85545159999999",
         "lon": "12.467299300000036"
      }
   }, {
      "id": "152",
      "titolo": "Pianeti per caso",
      "timestamp": 1386361800,
      "descrizione": "Perch\u00e9 <strong>Plutone<\/strong> non \u00e8 pi\u00f9 un pianeta? Sar\u00e0 su un asteroide il prossimo sbarco umano? Scopriremo tracce di vita extraterrestre? Possiamo difenderci da un impatto cosmico? Lo spazio circumterrestre rischia davvero di trasformarsi in una discarica?\r\n\r\nNel rispondere a queste domande ci si accorge che la fisionomia del sistema solare <strong>\u00e8 profondamente cambiata<\/strong> negli ultimi tempi. Scoperte \"epocali\" quali l'esistenza degli oggetti trans-nettuniani e dei pianeti extrasolari hanno costretto gli astronomi a interrogarsi sul concetto stesso di pianeta. Sonde automatiche si sono avventurate nello spazio interplanetario mostrandoci il vero volto dei pianeti, dei satelliti e dei piccoli corpi del sistema solare. Tra il ritorno alla Luna e lo sbarco su Marte spunta un nuovo obiettivo per il volo umano: un asteroide di passaggio, cos\u00ec vicino da poter essere visitato.\r\n\r\nI ricercatori accoglieranno gli ospiti e li accompagneranno nella visita alle sale storiche dedicate a Padre Angelo Secchi e Athanasius Kircher. Un gustoso aperitivo seguir\u00e0 l\u2019incontro scientifico, e sar\u00e0 occasione per conversare con il relatore e lo staff di ricerca sul tema della serata.\r\n\r\n<strong>Programma della serata<\/strong>\r\n\r\nore 20:30 \u2013 ingresso e accoglienza da parte dei ricercatori\r\nore 20:45 - visita delle sale storiche\r\nore 21:00 \u2013 \u201cPianeti per caso\u201d di E. Perozzi\r\na seguire \u2013 aperitivo e osservazioni astronomiche (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\n\r\nPrenotazione obbligatoria con ticket online di 10 \u20ac sul sito <a href=\"http:\/\/www.oa-roma.inaf.it\/diva\" target=\"_blank\">http:\/\/www.oa-roma.inaf.it\/diva<\/a> , la serata non \u00e8 adatta ai bambini, per loro si potr\u00e0 richiedere eventualmente una visita alla mostra Astrolab, l\u2019aperitivo si svolger\u00e0 all\u2019interno e in caso di tempo avverso le osservazioni potranno essere sostituite da una visita all\u2019Astrolab per tutti i convenuti.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/banner-pianeti-caso.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "59",
      "organizzatori": [],
      "luogo": {
         "lat": "41.8132916",
         "lon": "12.70734630000004"
      }
   }, {
      "id": "126",
      "titolo": "Dai buchi neri all'adroterapia",
      "timestamp": 1386435600,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Locandina_catalina.pdf\"><a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/adro.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-12234 aligncenter\" alt=\"adro\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/adro-223x300.jpg\" width=\"223\" height=\"300\" \/><\/a><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/buco-nero.gif",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "78",
      "organizzatori": ["frascati-scienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "142",
      "titolo": "La ricerca in Italia: cosa distruggere, come ricostruire",
      "timestamp": 1386579600,
      "descrizione": "<strong>Interverranno:<\/strong>\r\nAndrea Sironi Rettore Universit\u00e0 Bocconi\r\nGiuliano Buzzetti Segretario Gruppo 2003\r\nTullio Jappelli Professore di Economia politica, Universit\u00e0 degli Studi di Napoli Federico II\r\nAlessandro Schiesaro Professore di Lingua e letteratura latina, \u201cSapienza\u201d Universit\u00e0 di Roma e Coordinatore Segreteria tecnica per le politiche della ricerca, MIUR\r\nGino Nicolais Presidente CNR\r\nGiancarlo Ruocco Prorettore alle Politiche per la ricerca, \u201cSapienza\u201d Universit\u00e0 di Roma\r\nGiovanni Bachelet Professore di Struttura della materia, \u201cSapienza\u201d Universit\u00e0 di Roma\r\nRoberto Cingolani Direttore Scientifico Istituto Italiano di Tecnologia\r\nAlberto Mantovani Professore di Patologia generale, Universit\u00e0 degli Studi di Milano e Direttore Scientifico Istituto Clinico Humanitas\r\nGiacomo Rizzolatti Professore Emerito Universit\u00e0 degli Studi di Parma e Direttore Brain Center for Motor and Social Cognition, IIT\r\nGuido Guidi Head Pharma Region Europe Novartis\r\nEnrico Borgarello Direttore Ricerca e Innovazione Gruppo Italcementi\r\nGiulia Gregori Responsabile Pianificazione Strategica e Comunicazione Istituzionale Novamont\r\nFranco Malerba Professore di Economia industriale e Presidente CRIOS, Universit\u00e0 Bocconi\r\nGuido Tabellini Intesa Sanpaolo Chair in Political Economics, Universit\u00e0 Bocconi\r\nSilvio Garattini Direttore IRCCS Istituto di Ricerche Farmacologiche Mario Negri Francesca Pasinelli Direttore Generale Fondazione Telethon\r\nGianfelice Rocca Presidente Gruppo Techint e Presidente Assolombarda\r\nMaria Grazia Roncarolo Professore di Pediatria, Universit\u00e0 Vita-Salute San Raffaele e Presidente Gruppo 2003\r\nHarald Wester Chief Technical Officer Fiat SpA e CEO Maserati e Alfa Romeo\r\nMaria Chiara Carrozza Ministro dell\u2019Istruzione, dell\u2019Universit\u00e0 e della Ricerca\r\nTito Boeri Prorettore per la Ricerca, Universit\u00e0 Bocconi\r\n\r\nSegui la diretta streaming organizzata da\u00a0Scienza in Rete (<a href=\"http:\/\/www.scienzainrete.it\/\">http:\/\/www.scienzainrete.it<\/a>) e Science on the net (<a href=\"http:\/\/www.scienceonthenet.eu\/\">http:\/\/www.scienceonthenet.eu<\/a>)\r\n\r\n<iframe style=\"border: 0; outline: 0;\" src=\"http:\/\/cdn.livestream.com\/embed\/scire?layout=4&amp;height=340&amp;width=560&amp;autoplay=false\" height=\"340\" width=\"560\" frameborder=\"0\" scrolling=\"no\"><\/iframe>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/ngc4438_050508_2000.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "104",
      "organizzatori": ["universita-bocconi"],
      "luogo": {
         "lat": "45.4483066",
         "lon": "9.18924800000002"
      }
   }, {
      "id": "139",
      "titolo": "ALBA, the Spanish Synchrotron Light Source",
      "timestamp": 1386599400,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Biscari.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12297\" alt=\"Biscari\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Biscari.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "24",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "143",
      "titolo": "Carbon and sulfur cycles in the Jovian moons: the role of energetic processing",
      "timestamp": 1386673200,
      "descrizione": "The surfaces of the icy moons of Jupiter are continuously modified by ion implantation of energetic ions and electrons from the magnetosphere. The study of the induced effects is based\u00a0 on laboratory simulations aimed e.g. at investigating the induced non-thermal chemical reactions\u00a0 that lead to the formation of a large number of molecules, not present in the original target. In a\u00a0 typical experiment frozen molecules, pure (e.g. H<sub>2<\/sub>O, NH<sub>3<\/sub>, CO<sub>2<\/sub>, SO<sub>2<\/sub> and many others) or\u00a0 mixtures are deposited at low temperature (10-150 K) and irradiated with the chosen ion beam.\r\n\r\nWhen the thickness of the target is greater than the ion penetration depth, ions are implanted in\u00a0 the target and if they are reactive (e.g., H<sup>+<\/sup>, C<sup>n+<\/sup>, N<sup>n+<\/sup>, O<sup>n+<\/sup>, S<sup>n+<\/sup>) induce all of the effects of any\u00a0 other ion, but in addition have a chance, being stopped in the target, to form new species\u00a0 containing the projectile. These experiments are of fundamental relevance to clarify the\u00a0 formation history of the molecular species in particular to reveal their endogenic or exogenic\u00a0 origin.\r\n\r\nSome of the results obtained so far will be presented, in particular: (1) H<sub>2<\/sub>O<sub>2<\/sub> is formed by ion\u00a0 bombardment of pure water ice and such a process is believed to be responsible for its presence\u00a0 in the ices of Europa and other satellites. (2) The experimental results relative to implantation of\u00a0 reactive ions indicate that some molecular species observed on icy planetary surfaces (e.g. CO<sub>2<\/sub>\u00a0 and hydrated sulfuric acid) could have been formed by implantation of reactive ions that\u00a0 populate the Jovian (and others) magnetosphere and continuously bombard the surfaces of the\u00a0 embedded satellites. In some instances implantation of magnetospheric ions is the main\u00a0 mechanism to initiate the so called sulfur and carbon cycles on the icy surfaces. (3) Specific\u00a0 predictions can be done on the relationship between the fluxes of reactive ions and the formation\u00a0 of species on spatially resolved regions on the surface of Europa. This is of the greatest relevance\r\n\r\nto understand existing data from space missions and to program the future observations by the\u00a0 programmed space missions, particularly JUICE (ESA).\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "92",
      "organizzatori": ["infn-2", "inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.839729",
         "lon": "12.648944000000029"
      }
   }, {
      "id": "148",
      "titolo": "Bandi ERC 2014: caratteristiche e regole di partecipazione",
      "timestamp": 1386772200,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Schisani.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12326\" alt=\"Schisani\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Schisani.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "147",
      "titolo": "Caratteristiche e obiettivi dell\u2019esperimento di oscillazione di neutrino JUNO - Jiangmen Underground Neutrino Observatory",
      "timestamp": 1386858600,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Ranucci.jpg\"><img src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/Ranucci.jpg\" alt=\"Ranucci\" width=\"720\" height=\"960\" class=\"alignnone size-full wp-image-12324\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "154",
      "titolo": "#Tuscolo: ricerca archeologica e nuovi progetti",
      "timestamp": 1386867600,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/image001.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12366\" alt=\"image001\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/image001.jpg\" width=\"682\" height=\"480\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/tuscol.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "116",
      "organizzatori": ["comune-di-frascati"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8085208",
         "lon": "12.676104099999975"
      }
   }, {
      "id": "149",
      "titolo": "LOFT - the Large Observatory For x-ray Timing",
      "timestamp": 1386932400,
      "descrizione": "The Large Observatory For x-ray Timing (LOFT) mission concept is one of the 5 candidates for the third launch opportunity (M3, 2022-2024) as Medium Size mission of the ESA Cosmic Vision programme and it has just completed a 3-year long phase A study.\r\n\r\nLOFT is designed to exploit the diagnostics of very rapid X-ray flux and spectral variability that directly probe the motion of matter down to distances very close to black holes and neutron stars, as well as the physical state of ultradense matter. These prime science goals will be addressed by a payload composed of a Large Area Detector (LAD) and a Wide Field Monitor (WFM). The LAD is a collimated (&lt;1 degree field of view) experiment operating in the energy range 2-50 keV, with a 10 m^2 peak effective area and an energy resolution of 200-260 eV at 6 keV.\r\n\r\nThe WFM will operate in the same energy range as the LAD, enabling a simultaneous monitoring of a 4-steradian wide field of view, with an angular resolution of &lt;5 arcmin and energy resolution of &lt;350 eV (6 keV). For short transient events (e.g., GRBs) arcmin-localization is computed onboard and transmitted to the ground within 30 seconds after the trigger time. The LAD and WFM experiments will allow to investigate variability from submillisecond QPO\u2019s to years long transient outbursts.\r\n\r\nIn this seminar we will report on the main scientific topics of LOFT, the current status of the project and the baseline mission design.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/loft.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "112",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.839729",
         "lon": "12.648944000000029"
      }
   }, {
      "id": "156",
      "titolo": "Bruno Touschek con AdA a Orsay:  un film sulla  storia delle prime collisioni fra elettroni e positroni in un  laboratorio",
      "timestamp": 1387206000,
      "descrizione": "<strong>Presentazione e introduzione:\u00a0Andrea Ghigo e Giulia Pancheri<\/strong>\r\n\r\nSi proietter\u00e0' un film documentario sulla collaborazione italo-francese che porto' AdA a Orsay e alla osservazione di collisioni fra elettroni e positroni. Il film e' stato realizzato nel 2013 per l'INFN da Enrico Agapito, Luisa Bonolis e Giulia Pancheri con la collaborazione di Carlo Bernardini e Jacques Hassinski.\r\n\r\nIl film racconta la storia di AdA, il primo Anello di Accumulazione di materia e antimateria, proposto da Bruno Touschek nel 1960. Costruito a Frascati e messo in funzione nel febbraio 1961, AdA fu trasportato in Francia al Laboratoire de l\u2019Acc\u00e9l\u00e9rateur Lin\u00e9aire di Orsay, dove gli scienziati italiani e francesi, insieme, e per la prima volta nella storia, furono in grado di stabilire che due fasci di materia e antimateria, elettroni e positroni, viaggiando quasi alla velocit\u00e0 della luce, si erano incontrati in un singolo anello.\r\nIl film comprende interviste a Giorgio Salvini, Maurice Levy, Fran\u00e7ois Lacoste, Mario Fascetti, Giuseppe Di Giugno, Carlo Bernardini, Andrea Ghigo, Jacques Ha\u00efssinski, Jean-Eude Augustin, Luciano Maiani, Achille Stocchi e Umberto Dosselli (in ordine di apparizione).\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/in.jpg\"><img class=\"size-full wp-image-12373 aligncenter\" alt=\"in\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/in.jpg\" width=\"357\" height=\"552\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/bruno.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": [],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "159",
      "titolo": "Incontro con Giorgio Parisi. Complessit\u00e0 e scienza",
      "timestamp": 1387306800,
      "descrizione": "Il mondo che ci circonda \u00e8 indubbiamente complesso. Ogni oggetto \u00e8 composto da una miriadi di componenti, ciascuno dei quali \u00e8 sua volta composto da una una miriade di sottocomponenti e cos\u00ec via. Un alieno che dovesse descrivere questo pianeta, potrebbe incominciare a descrivere l\u2019ambiente, per poi passare agli ecosistemi, alle comunit\u00e0 di animali e vegetali, ai singoli individui, allo scambio di informazioni tra gli organi dello stesso individuo, la cooperazione tra le cellule, le macromolecole biologiche (proteine DNA e RNA), i cicli metabolici, i nuclei e gli elettroni, i quark, i gluoni e il bosone di Higgs e forse anche le strighe. E per far un buon lavoro dovrebbe avere sia una prospettiva sincronica (come \u00e8 il mondo adesso) che diacronica quale \u00e8 la storia che ci a portato fin qui.\r\nIl compito \u00e8 ancora pi\u00f9 difficile di quello che sembra in quanto ad ogni livello della descrizione bisogna usare linguaggi non riducibili tra di loro. Tuttavia, se non vogliamo \u201ctagliare a pezzi la giacca dell\u2019universo che \u00e8 fatta a partire da una sola pezza di stoffa\u201d, dobbiamo affrontare la complessit\u00e0 della natura e legare queste narrazioni disgiunte. \u00c8 un\u2019operazione non facile, che deve essere fatta con grande umilt\u00e0, senza che una disciplina prevarichi sull\u2019altra e senza cercare di ridurre il livello superiore al livello inferiore (il cosidetto riduzionismo quasi completamente passato di moda).\r\nQualcosa \u00e8 stato fatto in questa direzione. Il cantiere \u00e8 stato aperto, ma i lavori sono ancora in corso.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/complexity.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "14",
      "organizzatori": ["libreria-assaggi-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8982384",
         "lon": "12.514250700000048"
      }
   }, {
      "id": "153",
      "titolo": "Simulations of the Exo-planets\u2019 atmosphere transmittance during a primary transit",
      "timestamp": 1387450800,
      "descrizione": "<blockquote>\r\n<blockquote>\r\n<div>\r\n<p align=\"CENTER\"><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><b>Aula IB09<\/b><\/span><\/span><\/p>\r\n\r\n<\/div><\/blockquote>\r\n<\/blockquote>\r\nThe number of identified extrasolar planets has increased considerably in the last decade and thousands of candidates are waiting to be confirmed. Most of them are hot-Jupiters, gaseous giant planets close-in orbit to their parent star, easier to detect via transit or by radial velocity techniques. However, they are far to be representative of the incredible variety of exotic worlds expected to be discovered.\r\nIn this talk I will give a brief overview of the most recent studies of the atmosphere of exo-planets focusing on the transit spectroscopy, nowadays among the most powerful technique to be used to sound the composition of exoplanets\u2019 atmosphere and to interpret their diversity.\r\nI will describe the work activities done at IAPS-INAF in support of the Echo mission and the tools implemented to build a set of simulated radiances (in the Visible and IR) from a parent star through the atmosphere of an orbiting planet. A 1D line-by-line radiative transfer code (TAU-code) has been used to model the transmission spectra of the exo-planets, while the required inputs (pressure-temperature-mixing ratio profiles, absorption cross-sections, H2-H2 CIA coefficients) are taken from the literature. As a starting point, the physical parameters of \u201ctypical\u201d hot-Jupiters (HD209458b and HD189733b) have been used and I assumed as bulk components of the atmosphere H2 (85 %) and He (15%). Due to the limited and still incomplete spectral database for extreme temperature conditions, only the most abundant predicted molecules in exo-atmosphere (H2O, CH4, CO, CO2) have been currently included as absorbers in our simulations. Laboratory activity devoted to measure the optical properties of gases and possibly aerosols at extreme conditions can provide the essential support to the models.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/ngc4438_050508_2000.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "92",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.839729",
         "lon": "12.648944000000029"
      }
   }, {
      "id": "160",
      "titolo": "Gianrico Carofiglio: il bordo vertiginoso delle cose",
      "timestamp": 1387479600,
      "descrizione": "Presentazione del libro \"il bordo vertiginoso delle cose\" scritto da Gianrico Carofiglio. Lo scrittore sar\u00e0 presente in sala.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Gianrico-carofiglio-il-bordo-vertiginoso-delle-cose.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "14",
      "organizzatori": ["libreria-assaggi-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8982384",
         "lon": "12.514250700000048"
      }
   }, {
      "id": "161",
      "titolo": "Buone Feste",
      "timestamp": 1387584000,
      "descrizione": "Frascati Scienza e tutti coloro che ci lavorano e collaborano augurano buone feste a tutti!!!\r\n\r\n<em>banner realizzato da Aldo Ciabatti.<\/em>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Auguri-di-Natale_B1.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "77",
      "organizzatori": ["esa-esrin", "inaf", "eta-carinae", "comune-di-frascati", "egovirgo", "g-eco", "associazione-culturale-scienzimpresa", "cnr", "universita-sapienza", "regione-lazio", "infn-2", "associazione-tuscolana-di-astronomia-ata", "libreria-assaggi-2", "frascati-scienza", "universita-tor-vergata", "accatagliato", "enea", "ospedale-pediatrico-bambin-gesu", "istituto-villa-sora", "ingv-2", "ludis", "universita-bocconi", "asi", "universita-roma-tre", "assaggi-science-bookshop"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "158",
      "titolo": "La Rinascita dell'Uomo: il concerto di Natale",
      "timestamp": 1387708200,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Invito.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12390\" alt=\"Invito\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/Invito.jpg\" width=\"640\" height=\"466\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/litificazione_1_gr.gif",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "29",
      "organizzatori": ["comune-di-frascati"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "162",
      "titolo": "La Befana dallo Spazio Profondo  - Osservatorio Astronomico di Roma",
      "timestamp": 1388849400,
      "descrizione": "<p style=\"text-align: left;\"><strong>LA BEFANA DALLO SPAZIO PROFONDO<\/strong><\/p>\r\n<p style=\"text-align: left;\">\r\n(Monte Porzio Catone \u2013 Roma) \u2013 Quest'anno la Befana arriver\u00e0 dallo Spazio!!\r\nPrima tappa: Osservatorio Astronomico di Roma. Sabato 4 gennaio 2014 viaggiamo insieme nel Sistema Solare in compagnia della Befana; la deliziosa nonnina ci accompagner\u00e0 alla scoperta dei pianeti e di tutti gli oggetti intorno alla nostra stella in un fantastico viaggio a milioni di km dalla Terra.\r\nOgni piccolo astronomo potr\u00e0 decorare la sua personale calza dei dolciumi con pianeti, stelle e comete; la Befana riempir\u00e0 con i tradizionali dolcetti le calze di tutti i bambini.\r\nE se il meteo ci sar\u00e0 favorevole osserveremo tutti insieme il Sole con il telescopio.\r\nMa non finisce qui! Saluteremo insieme la simpatica vecchietta con un bel brindisi e dolci per tutti.\r\nPROGRAMMA\r\nore 15:30 - ingresso e Osservazione del Sole ( compatibilmente con le condizioni meteo )\r\nore 16:00 -La Befana dallo Spazio Profondo\r\nore 16:30 -decoriamo la calza\r\na seguire - brindisi e dolci\r\nPer mamma e pap\u00e0\r\nore 15:30 -ingresso e Osservazione del Sole ( compatibilmente con le condizioni meteo ) ore 16:00 -visita all'Astrolab\r\nNB: gli orari sono indicativi e potranno subire piccole variazioni secondo affluenza e condizioni metereologiche\r\n\ufffc\ufffc\ufffcPrenotazione obbligatoria con ticket online di 8 \u20ac a persona (genitori e bambini) sul sito\r\nhttp:\/\/www.oa-roma.inaf.it\/diva .\r\n\ufffc\ufffc<\/p>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/bef.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "164",
      "titolo": "Astrokids Nights - Le feste non sono finite! ",
      "timestamp": 1389382200,
      "descrizione": "Venerd\u00ec 10 gennaio 2014, dalle ore 19.30, presso l'INAF - Osservatorio Astronomico di Roma, appuntamento con AstroKids Nights \u2013 Le feste non sono finite!\r\n\r\nScopriamo l\u2019Universo giocando al gioco dell'OCA. Questo \u00e8 lo scopo dello Stelloca. I bambini potranno scatenare tutta la loro fantasia e creativit\u00e0 prima nel disegno di pianeti, stelle e galassie prendendo spunto da immagini vere e, a seguire, giocando al gioco dell'Oca partendo dalla Terra per arrivare fino al lontano universo.\r\n\r\nA seguire, meteo permettendo, delle vere osservazioni astronomiche con i telescopi didattici.\r\n\r\nPICCOLO PUNTO RISTORO IN LOCO\r\n\r\nSI CONSIGLIA DI PORTARE INDUMENTI PER PROTEGGERSI DALL'UMIDITA'\r\nDURANTE L'OSSERVAZIONE CON I TELESCOPI\r\n\r\nProgramma della serata\r\n\r\nore 19:30 - ingresso\r\nore 19:45 - Conosciamo l'Universo giocando allo STELLOCA!!\r\na seguire - Osservazioni astronomiche per grandi e piccini (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\nPer mamma e pap\u00e0\r\nore 19:30 - ingresso\r\nore 19:45 - visita delle sale storiche\r\nore 20:00 - Discussione scientifica con un esperto\r\n\r\nPrenotazione obbligatoria con ticket online di 7 \u20ac sul sito <a href=\"http:\/\/www.oa-roma.inaf.it\/diva\" target=\"_blank\">http:\/\/www.oa-roma.inaf.it\/diva<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/banner_stelloca1.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "59",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8132916",
         "lon": "12.70734630000004"
      }
   }, {
      "id": "165",
      "titolo": "Aperitivo Scientifico Scientific session: Osserviamo la musica",
      "timestamp": 1389990600,
      "descrizione": "Venerd\u00ec 17 gennaio 2014, dalle ore 20.30, presso l'INAF - Osservatorio Astronomico di Roma, si tiene la serata evento dal titolo: Scientific session: Osserviamo la musica\r\n\r\nL\u2019estro improvvisativo di <strong>Enzo Pietropaoli<\/strong> al contrabbasso e le multiformi conoscenze di <strong>Fernando Pedichini<\/strong> si uniscono per diventare strumento di divulgazione scientifica in grado di rendere piacevole a tutti la fisica che sta dietro alla percezione del suono e della luce. Brani musicali si alternano ad esperimenti scientifici di cui voi sarete protagonisti. Scoprirete analogie e discordanze tra il mondo classico del suono e quello quantistico della luce. I vostri sensi saranno confusi fino a scoprire, avvolti da ritmo, melodia e armonia, che esistono colori alieni, invisibili ai non iniziati...\r\n\r\n<strong>La serata sar\u00e0 arricchita, inoltre, delle letture di Daniela Cavallini.<\/strong>\r\n\r\nI ricercatori accoglieranno gli ospiti e li accompagneranno nella visita alle sale storiche dedicate a Padre Angelo Secchi e Athanasius Kircher. Un gustoso aperitivo seguir\u00e0 l\u2019incontro scientifico, e sar\u00e0 occasione per conversare con il relatore e lo staff di ricerca sul tema della serata.\r\n\r\n<strong>Programma<\/strong>\r\n\r\nore 20:30 \u2013 ingresso e accoglienza da parte dei ricercatori\r\nore 20:45 - aperitivo e visita delle sale storiche\r\nore 21:00 \u2013 Scientific session: Osserviamo la musica- E. Pietropaoli - F. Pedichini\r\na seguire - Osservazioni astronomiche (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\n\r\nPrenotazione obbligatoria con ticket online di 10 \u20ac sul sito <a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_dtregister&amp;task=category&amp;list1=2&amp;Itemid=304\" target=\"_blank\">http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_dtregister&amp;task=category&amp;list1=2&amp;Itemid=304<\/a>, la serata non \u00e8 adatta ai bambini, per loro si potr\u00e0 richiedere eventualmente una visita alla mostra Astrolab, l\u2019aperitivo si svolger\u00e0 all\u2019interno e in caso di tempo avverso le osservazioni potranno essere sostituite da una visita all\u2019Astrolab per tutti i convenuti.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/banner-pietropaoli.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "166",
      "titolo": "Dalla Meccanica Quantistica all'energia solare. Il fotovoltaico: come funziona?",
      "timestamp": 1390411800,
      "descrizione": "<strong><a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/1674.jpg\"><img class=\" wp-image-12429 alignleft\" style=\"margin: 10px;\" alt=\"1674\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/1674.jpg\" width=\"192\" height=\"192\" \/><\/a>La Drssa. Catalina Oana Curceanu dei Laboratori Nazionali di Frascati dell\u2019INFN\u00a0<\/strong>ci racconter\u00e0 la storia della Meccanica Quantistica, uno dei pilastri della fisica moderna. Una teoria nata circa 100 anni fa, per spiegare alcune \u201cbizzarrie\u201d del mondo microscopico, a partire dalla struttura e la stabilita\u2019 degli atomi.\r\n\r\nFenomeni quantistici stanno alla base non solo del mondo delle particelle, ma anche delle nostre tecnologie.\r\n\r\nLa spiegazione dell\u2019effetto fotoelettrico, per il quale Einstein ricevette il suo Nobel, ha contribuito allo nascita della teoria sin dall\u2019inizio; ad oggi quest\u2019effetto e\u2019 intensamente utilizzato nel campo del fotovoltaico.\r\n\r\n<strong>Verra\u2019 brevemente introdotta la Meccanica Quantistica e le sue applicazioni, sino al fotovoltaico.<\/strong>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/Fotolia_31991910_M.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "96",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8354173",
         "lon": "12.592988600000012"
      }
   }, {
      "id": "168",
      "titolo": "AstroKids Nights: Costruiamo il sistema solare!",
      "timestamp": 1390591800,
      "descrizione": "Cosa sai del sistema Solare? quanto \u00e8 grande il Sole? E` pi\u00f9 vicino Mercurio o Urano? E` il Sole a girare intorno alla Terra o viceversa? Quanto e` grande il Sistema Solare? Se vuoi conoscere qualcosa in pi\u00f9 del Sole e dei pianeti, allora vieni a trovarci e ti divertirai molto ad imparare cose nuove.\r\n\r\nL'attivit\u00e0 preveder\u00e0 una presentazione iniziale sul Sistema Solare, in cui verr\u00e0 mostrato come si compone il nostro Sistema Solare, presentati il Sole, i pianeti e gli altri corpi minori. Nella seconda parte, si coinvolgeranno i bambini nel costruire un modello di Sistema solare utilizzando delle sfere di polistirolo che, opportunamente colorate, rappresenteranno il Sole e i pianeti. Questi ultimi verranno poi messi in orbita, nella giusta posizione rispetto al Sole.\r\n\r\nProgramma della serata\r\nore 19:30 - ingresso\r\nore 20:00 - Costruiamo il sistema solare\r\nore 21:30 - Osservazioni ai telescopi ( compatibilmente con le condizioni meteo )\r\nore 23:00 - fine serata\r\nPer mamma e pap\u00e0\r\nore 19:30 - ingresso\r\nore 20:00 - visita agli strumenti antichi, alla Sala di Padre A. Secchi e alle Tavole di Kircher\r\nore 20:30 - Discussione scientifica\r\nore 21:30 - Osservazioni ai telescopi (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\nore 23:00 - fine serata\r\nNB: gli orari sono indicativi e potranno subire piccole variazioni secondo affluenza e condizioni meteorologiche\r\n\r\nPrenotazione obbligatoria con ticket online di 7 \u20ac sul sito <a href=\"http:\/\/www.oa-roma.inaf.it\/diva\" target=\"_blank\">http:\/\/www.oa-roma.inaf.it\/diva<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/banner_costruiamo_sistema_solare.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "170",
      "titolo": "Le vibrazioni cosmiche",
      "timestamp": 1391200200,
      "descrizione": "\"Gigantesche esplosioni cosmiche fanno letteralmente vibrare il cosmo, queste esplosioni sono il modo eclatante in cui alcune stelle terminano la loro vita. E' ormai accertato, grazie agli studi effettuati negli anni '60 e '70 sia nella banda radio che in quelle X e Gamma, che queste stelle in molti casi sopravvivono a tali esplosioni attraverso una drastica modifica delle loro proprieta' fisiche, e quindi continuano la loro vita, o ne iniziano una nuova dopo la morte, in maniera assai diversa da quanto era possibile immaginare in passato. Ancora oggi, a piu' di 40 anni dalla loro scoperta, questi oggetti ci stupiscono con le loro manifestazioni violente, o con le nuove armonie che producono, \u201cvibrando\u201d e pulsando nello spazio.\r\n\r\nDurante questa \"chiacchierata\" verranno illustrati quelli che sono stati definiti \"i doni della morte\" di questi oggetti esotici e la loro possibile interazione con il nostro pianeta. Le vibrazioni del cosmo diventeranno suono, melodia, \u201craccontata\u201d da <strong>Andrea Gomellini<\/strong> attraverso la sua musica: il jazz, caratterizzato dall\u2019 improvvisazione estemporanea e collettiva, apparentemente casuale, ma che risponde a leggi sopraffine e specifiche che ne governano l\u2019evoluzione, un po\u2019 come il cosmo con il suo apparentemente caotico ordine.\"\r\nI ricercatori accoglieranno gli ospiti e li accompagneranno nella visita alle sale storiche dedicate a Padre Angelo Secchi e Athanasius Kircher.\r\n\r\nUn gustoso aperitivo seguir\u00e0 l\u2019incontro scientifico, e sar\u00e0 occasione per conversare con il relatore e lo staff di ricerca sul tema della serata.\r\n\r\nPROGRAMMA\r\nore 20:30 - ingresso\r\nore 20:45 - visita delle sale storiche\r\nore 21:00 - Vibrazioni cosmiche - G. Israel\r\na seguire - aperitivo e Osservazioni astronomiche (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\nprenotazione obbligatoria - contributo di partecipazione: euro 10,00 a persona\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_dtregister&amp;task=category&amp;list1=2&amp;Itemid=304\" target=\"_blank\">Clicca qui per prenotare<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/banner-vibrazioni.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "171",
      "titolo": "Space geodesy and geodynamics: an overview",
      "timestamp": 1391526000,
      "descrizione": "The \"global change\", as well as various transient geophysical phenomena (e.g. earthquakes), significantly influence the Earth's global dynamics on different time scales. Thanks to space geodesy, it is possible to measure, with very high accuracy, time series of a number of global geodynamic parameters. The most important space geodetic observational techniques are Satellite\/Lunar Laser Ranging (SLR\/LLR), Very Long Baseline Interferometry (VLBI), Global Navigation Satellite Systems (GNSS), and spaceborne gravimetry\/gradiometry.\r\n\r\nWorldwide networks of such observatories are organized in \"services\" of the International Association of Geodesy (IAG), which contributes to the Global Earth Observation System of Systems (GEOSS) through the\r\nGlobal Geodetic Observing System (GGOS). This seminar will outline of the scientific framework, describe the main space geodetic observational techniques and methods, give an overview of the most\r\nrecent results, and highlight future prospects.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/vlbi.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "117",
      "organizzatori": ["universita-roma-tre"],
      "luogo": {
         "lat": "41.85545159999999",
         "lon": "12.467299300000036"
      }
   }, {
      "id": "172",
      "titolo": "Spazio ultima Frontiera",
      "timestamp": 1391792400,
      "descrizione": "Esistono mondi abitabili al di fuori del Sistema Solare? Siamo soli nell\u2019Universo? La fantasia umana \u00e8 sempre stata stimolata da queste domande: filosofi, scienziati, letterati, hanno cercato di ipotizzare le risposte usando i loro strumenti.\r\n\r\nL\u2019Astronomia e l\u2019Astrofisica negli ultimi anni si sono concentrate sulla ricerca di pianeti extrasolari simili alla Terra. Oltre 1000 pianeti sono stati scoperti, ma purtroppo la tecnologia per poterli osservare direttamente \u00e8 ancora in fase di sviluppo e di certo siamo ancora molto distanti dal poter raggiungere fisicamente questi mondi, ma l\u2019immaginazione ci ha gi\u00e0 condotti anni luce lontano dal nostro pianeta. Fin dalle sue origini, con il simulatore di esplorazione spaziale Elite del 1984, il medium videoludico ha fatto dell\u2019ultima frontiera uno dei suoi temi portanti.\r\n\r\nDurante la serata ci confronteremo con il modo in cui il videogioco ha trattato il tema dell\u2019esplorazione extrasolare, seguendo tre diversi nuclei concettuali. Ovvero, la direttrice narrativa, come il gioco di ruolo Mass Effect; la direttrice del gameplay, con i multiformi pianeti di Super Mario Galaxy; e, infine, la direttrice dell\u2019interazione in Rete, con lo sconfinato network in costante evoluzione di EVE Online. Attraverso gli occhi dei videogiocatori l\u2019esplorazione spaziale non \u00e8 il futuro ma una realt\u00e0 consolidata. Esperienza di gioco, interazione con gli esperti, confronto con gli astronomi, questi gli ingredienti base di questo evento unico!\r\n\r\nPROGRAMMA\r\ndalle ore 17:00 \u2013 apertura Game Arena: i partecipanti all'evento potranno cimentarsi con videogames della saga di Star Trek e Star Wars ed altri giochi a tematica spaziale, presso lo spazio attrezzato nella Cupola degli Scozzesi\r\nore 20:15 - apertura edificio principale\r\nore 20:30 - cocktail di benvenuto\r\nore 21:00 - Spazio...Ultima frontiera - VIGAMUS e F. Fiore\r\na seguire - aperitivo e Osservazioni astronomiche (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\ningresso dalle 17:00 con prenotazione obbligatoria\r\nPrenotazione obbligatoria con ticket online di 10 \u20ac sul sito<a href=\" http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=140&amp;Itemid=95\"> http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=140&amp;Itemid=95<\/a>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>Evento in collaborazione con Vigamus -\u00a0<\/b><\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>The Video Game Museum of Rome .<\/b><\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>\u00a0<\/b><\/span><\/span><\/span>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/locandina.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "173",
      "titolo": "La ricerca italiana in Europa: una sfida da vincere",
      "timestamp": 1392109200,
      "descrizione": "L'11 febbraio presso il Consiglio nazionale delle ricerche si danno appuntamento testimoni e protagonisti della ricerca italiana per cercare di rispondere alla domanda: \u00e8 pronto il sistema della ricerca nazionale a cogliere la sfida del nuovo programma comunitario Horizon 2020? Quali sono stati i risultati italiani nel precedente programma quadro e quali lezioni si possono trarre per il futuro?\r\nLa riflessione prender\u00e0 il via dalla presentazione di una serie di statistiche e valutazioni elaborate dal portale Scienceonthenet.eu (che viene presentato ufficialmente in questa sede), per ragionare insieme su opportunit\u00e0 e limiti del nostro sistema di ricerca e innovazione. L'incontro, sotto l'egida del Gruppo 2003, del CNR e del MIUR, vuole rappresentare una sorta di stati generali della ricerca italiana, in cui si invitano a un confronto giovani ricercatori di punta, rettori, rappresentanti degli enti pi\u00f9 performanti nell'ambito del settimo programma quadro, politici e stakeholder pi\u00f9 significativi.\r\n\r\nIscrizioni: all\u2019indirizzo: http:\/\/www.scienzainrete.it\/iscrizione11febbraio",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/12\/complexity.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "118",
      "organizzatori": ["cnr"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8998749",
         "lon": "12.514116599999966"
      }
   }, {
      "id": "177",
      "titolo": "Secondo workshop sulla #greenicit\u00e0 delle imprese",
      "timestamp": 1392283800,
      "descrizione": "<strong style=\"line-height: 1.5em;\"><em>Duecentocinquanta giovani reporter ambientali studiano il \u201ccaso Novamont\u201d<\/em><\/strong>\r\n\r\nBioplastiche, bioraffinerie, bio-fabbriche e piante vaccino, chimica green, biodegradabilit\u00e0 e compostabilit\u00e0, imballaggi, bio-economia\u2026 tanti, e anche \u201cdifficili\u201d, gli argomenti su cui indagheranno domani 250 giovani Giornalisti Nell\u2019Erba al secondo workshop dei Giornalisti Nell\u2019Erba del ciclo Si fa presto a dire green.\r\n\r\nAd aiutarli, docenti universitari (<em>Valeria Conte, Chimica Organica, Cinzia Forni, Botanica e Fitotecnologie, Diego Scipioni e Francesca Dragotto, Linguistica Scienze della Comunicazione)<\/em>, giornalisti scientifici ambientali della FIMA, Federazione Italiana Media Ambientali\u00a0<em>(Paola Bolaffio, direttore di Giornalisti Nell\u2019Erba, Simona Falasca, direttore di GreenMe e GreenBiz, Sergio Ferraris, direttore di QualEnergia, Marco Fratoddi, direttore di La Nuova Ecologia<\/em>), giornalisti scientifici di ANSA\u00a0<em>(Leonardo De Cosmo e Paolo D\u2019Angelo<\/em>), tutor esperti di informazione e ambiente (<em>Eleonora Cerulli, H\u00e9l\u00e8ne Duval, Giacomo Matera Capicciuti, Ilaria Romano)<\/em>\u00a0e l\u2019azienda leader nel settore della bio-economia, Novamont (<em>con Daniela Riganelli<\/em>).\r\n\r\nDopo la parte \u201cfrontale\u201d, i 250 partecipanti, divisi in 7 gruppi, lavoreranno con i tutor su argomenti diversi in vista della realizzazione di un\u2019inchiesta multimediale.\r\n\r\nIl gruppo rosso si occuper\u00e0 di bioplastica, di definizioni delle tante parole che iniziano con \"bio\", di Mater Bi\r\nIl verde, di \"bufale\" sul green, di brevetti su vaccini vegetali, di aziende producono bioplastiche\r\nIl giallo, di piante come materia prima in tanti campi (industria, medicina ecc) e di come la chimica le vuole imitare; di multinazionali che adottano protocolli ecologici e di come il \"green\" non possa essere totalmente green su tutti i fronti\r\nIl celeste delle tanti chimiche, buone e cattive\r\nIl blu di \"bioeconomica\", compostabilit\u00e0 e biodegradabilit\u00e0, e prodotti riciclati\r\nIl viola di energie rinnovabili e di social media ambientali\r\n\r\nL'arancio di comunicazione green, di come viene percepito dal pubblico e dai consumatori, che lo amano sempre di pi\u00f9, ma spesso non lo distinguono da \u201csostenibile\u201d.\r\n\r\n<strong>Inoltre verranno lanciati tre mini-contest:<\/strong>\r\n\r\n<strong>\"greenicit\u00e0\"<\/strong>\r\n\r\n<strong>Scrivete una definizione del termine\u00a0<\/strong>immaginando di aggiungerla ad un vocabolario, dove ancora manca: verr\u00e0 inserita col vostro nome nelle pubbblicazioni dei contenuti dei workshop\r\n\r\n<strong><\/strong><strong>Cercasi autore dell\u2019Introduzione<\/strong>\r\n\r\nChi ha voglia di essere l\u2019autore dell\u2019introduzione al libro con i contenuti del workshop di oggi? Bastano 2 cartelle da 2000 battute, una foto e la vostra firma. La migliore introduzione sar\u00e0 pubblicata con la vostra firma (e foto) nel libro che sar\u00e0 pubblicato da una casa editrice di testi universitari.\r\n\r\n<strong><\/strong><strong>Cinguettami #greenicit\u00e0<\/strong>\r\n\r\nDescrivi il workshop di oggi e\/o quello del 30 gennaio in 140 caratteri. I migliori \u201ccinguetti\u201d saranno pubblicati nei libri con il vostro nome.\r\n\r\nSe hai un account twitter, invialo a @gNellerba con hashtag #greenicit\u00e0. Se non lo hai, invialo per email a\u00a0<a href=\"mailto:info@giornalistinellerba.org\">info@giornalistinellerba.org<\/a>\u00a0con il tuo nome e cognome dal tuo indirizzo di posta elettronica.\r\n\r\nPartecipano al workshop, oltre a studenti universitari, giornalisti, pubblico, 9 classi delle scuole medie Don Milani di Monte Porzio Catone, Ist.Compr. Frascati, San Nilo di Grottaferrata.\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/workshop_Generali-Copia.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "119",
      "organizzatori": ["gne"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8534197",
         "lon": "12.605286999999976"
      }
   }, {
      "id": "176",
      "titolo": "San Valentino sotto le stelle",
      "timestamp": 1392408000,
      "descrizione": "Da sempre utilizzate da poeti, musicisti, scrittori e innamorati, le stelle rappresentano un must per chi non riesce a resistere al fascino esercitato dai corpi celesti! Platone scriveva (nell'Antologia Palatina, X sec.): \u201cTu guardi le stelle, stella mia, e io vorrei essere il cielo per guardare te con mille occhi\u201d.\r\n\r\nQuest'anno, a <strong>San Valentino<\/strong>, l'Osservatorio Astronomico di Roma offre una serata davvero speciale a tutte le coppie appassionate di astronomia e stelle e a tutti i curiosi che col naso all'ins\u00f9 vorranno passare una serata diversa a curiosare tra le costellazioni. La sede dell'Osservatorio Astronomico diviene location esclusiva sopra i cieli di <strong>Roma<\/strong>, un ricco aperitivo con prodotti tipici dei Castelli Romani, accompagnato e impreziosito da immagini uniche del nostro Universo, musica, chiacchierate con gli astronomi, curiosit\u00e0 su \u201cstellari amori\u201d, saranno gli ingredienti di questa speciale serata.\r\n\r\nDai miti greci raccontati dalle nostre Costellazioni, ai miti moderni fino ad arrivare a scoprire quello che davvero ci rivela il nostro cosmo. La serata terminer\u00e0 con dolcetti, bombe alla crema ed al cioccolato, i grandi spumanti della tradizione italiana ed altre sorprese!!\r\n\r\nPROGRAMMA\r\nore 20:00 - ingresso e cocktail di benvenuto\r\nore 20:30 - \"Storie d'amori celesti\" - aperitivo e discussione scientifica semiseria con L. Pulone, S.Piranomonte, F.Vitali\r\na seguire - brindisi e dolci - Osservazioni astronomiche (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\nprenotazione obbligatoria - contributo di partecipazione: euro 15,00 a persona\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_dtregister&amp;task=category&amp;list1=2&amp;Itemid=304\" target=\"_blank\">Clicca qui per prenotare<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/banner_valentino.png",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "178",
      "titolo": "Cerimonia conclusiva del Premio Sapio",
      "timestamp": 1392719400,
      "descrizione": "Si tiene a Roma la cerimonia conclusiva della quattordicesima edizione del <strong>Premio Sapio per la Ricerca Italiana. <\/strong>\r\n\r\nIl Premio Sapio per la Ricerca Italiana \u00e8 un\u2019importante iniziativa scientifica che dal 1999 si pone l\u2019obiettivo di incentivare la ricerca, premiando studiosi, docenti e ricercatori che oggi costituiscono l'eccellenza del Paese, promuovendo<strong> l\u2019innovazione, la circolazione di idee, la discussione scientifica e la conoscenza di nuove tecnologie<\/strong> secondo un modello che valorizzi la concertazione tra Pubblico e Privato.\r\n\r\nNella cerimonia di marted\u00ec saranno assegnati tre riconoscimenti alle ricerche pi\u00f9 meritevoli tra le 167 candidate, ciascuno per un <strong>importo in denaro pari a 15.000 Euro<\/strong>. Tre le categorie: \u201cMedicina, Biotecnologie e Salute\u201d (57 candidature), \u201cIndustria\u201d (28 candidature), dedicata alla ricerca applicata, \u201cJunior\u201d (82 candidature), per i ricercatori di et\u00e0 inferiore ai 36 anni che abbiano svolto l'attivit\u00e0 nel nostro Paese (oppure all\u2019estero purch\u00e9 si dimostri che siano rientrati in Italia entro la fine del 2013).\r\n\r\nI lavori sono stati valutati dall'Accademia del Premio, i cui membri sono il prof. Fabio Beltram, direttore della Scuola Normale Superiore di Pisa, il prof. Marcello Fontanesi, gi\u00e0 Rettore della Bicocca, l'ing. Bruno Murari, gi\u00e0 Direttore Ricerca e Sviluppo di ST Microelectronics e il giornalista scientifico Girolamo Mangano.\r\n\r\nSono previste brevi lectio di alcuni giovanissimi, introdotte da Mario Paterlini, Amministratore delegato di Gruppo Sapio: Jessica Masiero, vincitrice delle Olimpiadi italiane di matematica a squadre, studentessa universitaria iscritta al 2\u00b0 anno di economia aziendale all\u2019Universit\u00e0 Ca\u2019 Foscari di Venezia; Federico Viola, a soli 13 anni finalista internazionale ai Campionati dei giochi matematici e alle Olimpiadi di fisica 2014, al primo anno del Liceo Scientifico Statale Augusto Righi di Roma; Caterina Berliri, eccellenza scolastica 2012-2013, al IV anno del Liceo Classico Aristofane di Roma. Seguir\u00e0 l\u2019assegnazione dei Premi Sapio ai tre vincitori della XIV edizione, le motivazioni saranno lette da Maurizio Colombo e da Andrea Dossi, Vicepresidenti del Gruppo.\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Untitled-1.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "120",
      "organizzatori": ["sapio"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8994181",
         "lon": "12.475050900000042"
      }
   }, {
      "id": "179",
      "titolo": "Final Focus Systems for CLIC @ 3 TeV and 500 GeV c.o.m. Energy",
      "timestamp": 1392735600,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Garcia.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12521\" alt=\"Garcia\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Garcia.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "121",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "174",
      "titolo": "The EXO program and the quest for Majorana Neutrino Masses",
      "timestamp": 1392910200,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Gratta.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12506\" alt=\"Gratta\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Gratta.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "169",
      "titolo": "AstroKids Nights: Costruiamo il sistema solare!",
      "timestamp": 1393011000,
      "descrizione": "Cosa sai del sistema Solare? quanto \u00e8 grande il Sole? E` pi\u00f9 vicino Mercurio o Urano? E` il Sole a girare intorno alla Terra o viceversa? Quanto e` grande il Sistema Solare? Se vuoi conoscere qualcosa in pi\u00f9 del Sole e dei pianeti, allora vieni a trovarci e ti divertirai molto ad imparare cose nuove.\r\n\r\nL'attivit\u00e0 preveder\u00e0 una presentazione iniziale sul Sistema Solare, in cui verr\u00e0 mostrato come si compone il nostro Sistema Solare, presentati il Sole, i pianeti e gli altri corpi minori. Nella seconda parte, si coinvolgeranno i bambini nel costruire un modello di Sistema solare utilizzando delle sfere di polistirolo che, opportunamente colorate, rappresenteranno il Sole e i pianeti. Questi ultimi verranno poi messi in orbita, nella giusta posizione rispetto al Sole.\r\n\r\nProgramma della serata\r\nore 19:30 - ingresso\r\nore 20:00 - Costruiamo il sistema solare\r\nore 21:30 - Osservazioni ai telescopi ( compatibilmente con le condizioni meteo )\r\nore 23:00 - fine serata\r\nPer mamma e pap\u00e0\r\nore 19:30 - ingresso\r\nore 20:00 - visita agli strumenti antichi, alla Sala di Padre A. Secchi e alle Tavole di Kircher\r\nore 20:30 - Discussione scientifica\r\nore 21:30 - Osservazioni ai telescopi (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\nore 23:00 - fine serata\r\nNB: gli orari sono indicativi e potranno subire piccole variazioni secondo affluenza e condizioni meteorologiche\r\n\r\nPrenotazione obbligatoria con ticket online di 7 \u20ac sul sito <a href=\"http:\/\/www.oa-roma.inaf.it\/diva\" target=\"_blank\">http:\/\/www.oa-roma.inaf.it\/diva<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/01\/banner_costruiamo_sistema_solare.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "181",
      "titolo": "U boson search at BTF",
      "timestamp": 1393340400,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Raggi.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12539\" alt=\"Raggi\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Raggi.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "175",
      "titolo": "Crociera nel Cosmo: osservazione in diretta dell'Universo",
      "timestamp": 1393437600,
      "descrizione": "Avete mai sognato di viaggiare nello spazio, tra stelle, pianeti e galassie? Magari s\u00ec, per poi concludere che sia soltanto appannaggio dei grandi scrittori di fantascienza. Eppure \u00e8 possibile affacciarsi davvero sulle bellezze dell\u2019Universo, restando con i piedi per terra.\r\nI moderni telescopi dischiudono orizzonti inattesi, frontiera della moderna astrofisica, che danno il benvenuto anche ai non addetti ai lavori. Ed \u00e8 verso quelle remote distese di spazio e di tempo che ci apprestiamo a salpare, per un viaggio, in diretta, tra i corpi celesti pi\u00f9 spettacolari.\r\nAttraverso gli occhi altamente tecnologici del <strong>Virtual Telescope<\/strong>, sorvoleremo in tempo reale le tempestose nubi di Giove, intrufolandoci tra i suoi satelliti, per poi dirigerci verso le eleganti volute gassose della Grande Nebulosa di Orione, a spiare la nascita delle stelle. Sar\u00e0 poi la volta della spettacolare nebulosa \u201c<strong>Granchio<\/strong>\u201d, relitto di una catastrofica esplosione stellare, prima di abbandonare la Via Lattea, verso altre galassie. Tappa d\u2019eccezione sar\u00e0 la supernova SN 2014J, scoperta il 21 gennaio nella frastagliata galassia irregolare Messier 82. Naturalmente, ci sar\u00e0 spazio per qualche tappa estemporanea, prima di ritornare sulla Terra.\r\nA guidare la \u201cCrociera nel Cosmo\u201d sar\u00e0 l\u2019astrofisico <strong>Gianluca Masi<\/strong>, Dottore di Ricerca in Astronomia, curatore scientifico del Planetario di Roma e responsabile del progetto Virtual Telescope.\r\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Locandina.jpg\"><img class=\"wp-image-12508 aligncenter\" alt=\"Locandina\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/Locandina.jpg\" width=\"500\" \/><\/a> ",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/sora.png",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "22",
      "organizzatori": ["istituto-villa-sora"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8114374",
         "lon": "12.668950099999961"
      }
   }, {
      "id": "180",
      "titolo": "Test of CPT and Lorentz symmetry in entangled neutral kaons with the KLOE experiment",
      "timestamp": 1393945200,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/DeSantis.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12524\" alt=\"DeSantis\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/DeSantis.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "187",
      "titolo": "Il cielo in cupola",
      "timestamp": 1394013600,
      "descrizione": "Nell\u2019ambito della manifestazione \u201c<b>INCONTRI DI SCIENZA, Dialoghi tra Scienza, Esperimenti e\u00a0\u00a0Tecnologia del Futuribile\u201d\u00a0<\/b>organizzata dall\u2019Associazione Tuscolana di Astronomia \u201cLivio Gratton\u201d,\u00a0\u00a0<b><span style=\"text-decoration: underline;\">da mercoled\u00ec 5 a sabato 8 marzo<\/span><\/b>\u00a0la bellissima cornice delle<b>Scuderie Aldobrandini di Frascati (RM)<\/b>\u00a0ospiter\u00e0 il\u00a0<b>Planetario Digitale itinerante<\/b>con cupola gonfiabile da\u00a0<b>7 metri<\/b>, di cui l\u2019associazione pu\u00f2 disporre grazie ad un accordo con l\u2019azienda\u00a0<b><i>FuturOttica sas<\/i><\/b><i>\u00a0di Giuseppe Castagna<\/i>. Questo Planetario, strumento fondamentale per la divulgazione e la didattica astronomica e pi\u00f9 in generale scientifica, sar\u00e0 a disposizione del pubblico\u00a0<b>tutti i pomeriggi alle ore 16 e alle ore 17 (il sabato anche alle ore 14 e ore 15)<\/b>,\u00a0con presentazioni del cielo e video immersivi, a cura degli astrofili e dei ricercatori dell\u2019ATA.\r\n\r\nL\u2019evento sar\u00e0 l\u2019occasione per avvicinare adulti e bambini alle bellezze del cielo stellato anche in un contesto ambientale compromesso dall\u2019Inquinamento Luminoso, e far\u00e0 da<i>apripista<\/i>\u00a0alle numerose iniziative della manifestazione \u201cIncontri di Scienza\u201d.\r\n\r\nNella Sala Espositiva delle Scuderie Aldobrandini, negli stessi giorni, sar\u00e0 possibile visitare la mostra\u00a0<b>\u201cIL SISTEMA SOLARE: IERI, OGGI E DOMANI\u201d<\/b>\u00a0a cura dell\u2019Istituito di Astrofisica e Planetologia Spaziali-INAF\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nPer partecipare agli spettacoli al Planetario \u00e8 sufficiente\u00a0<span style=\"text-decoration: underline;\">prenotarsi<\/span>\u00a0inviando una mail a\u00a0\u00a0<a href=\"mailto:segreteria@ataonweb.it\" target=\"_blank\">segreteria@ataonweb.it<\/a>\u00a0\u00a0\u00a0<span style=\"text-decoration: underline;\">indicando l\u2019ora dello spettacolo e il numero dei partecipanti<\/span>\u00a0entro marted\u00ec 4 marzo p.v.\u00a0(max 40 partecipanti per spettacolo)\r\n\r\n<span style=\"text-decoration: underline;\">Contributo richiesto<\/span>: 5 euro (gratuito per i bambini sotto i 6 anni, per i Soci ATA).\r\n<p align=\"center\">Contattaci per maggiori informazioni:<\/p>\r\n<p align=\"center\">mail:<b>\u00a0<a href=\"mailto:SEGRETERIA@ATAONWEB.IT\">SEGRETERIA@ATAONWEB.IT<\/a>\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0<\/b>tel:<b>\u00a006.94436<\/b><\/p>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/tuttelelune.png",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "5",
      "organizzatori": ["associazione-tuscolana-di-astronomia-ata"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "183",
      "titolo": "Le donne preferiscono le stelle",
      "timestamp": 1394308800,
      "descrizione": "<p lang=\"it-IT\" align=\"JUSTIFY\"><span>Sabato 8 marzo 2014, dalle ore 20.00, presso l'INAF - Osservatorio Astronomico di Roma, si tiene la serata evento dal titolo: L<\/span><span style=\"font-family: 'Times New Roman Italic', serif;\"><span>e donne preferiscono le stelle<\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman Bold', serif;\"><span>.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p lang=\"it-IT\" align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span>Una serata speciale, diversa, che non vuole essere solo un festeggiarsi, ma vuole essere un raccontarsi, un confrontarsi. Storie di donne, storie di\u00a0<\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman Italic', serif;\"><span>Universi<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span>, visti, studiati e amati dall'<\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman Italic', serif;\"><span>Universo femminile<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span>.<\/span><\/span><\/p>\r\n<p lang=\"it-IT\" align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span>Da Ipazia, matematica, astronoma e filosofa del 350 d.c., a Raffaella, astrofisica e ricercatrice del 2014 d.c., passando per Enrica, giornalista scientifico e Licia Troisi scrittrice fantasy e astronoma! Una serata per parlare di donne, pensare a loro e ricordare come hanno puntato gli occhi alle stelle nel corso dei secoli e con quante e quali difficolt\u00e0 sono arrivate a puntarli oggi. A come le stesse si sono fatte\u00a0<\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman Italic', serif;\"><span>spazio tra lo Spazio<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span>, nella ricerca e nella divulgazione scientifica italiana e internazionale.\u00a0<\/span><\/span><strong><span style=\"color: #000000;\"><span>Margherita Hack diceva\u00a0<\/span><\/span><\/strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman Italic', serif;\"><span>\u201c<\/span><\/span><\/span><\/strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman Italic', serif;\"><span>Tutta la materia di cui siamo fatti noi l\u2019hanno costruita le stelle, tutti gli elementi dall\u2019idrogeno all\u2019uranio sono stati fatti nelle reazioni nucleari che avvengono nelle supernove, cio\u00e8 queste stelle molto pi\u00f9 grosse del Sole che alla fine della loro vita esplodono e sparpagliano nello spazio il risultano di tutte le reazioni nucleari avvenute al loro interno. Per cui noi siamo veramente figli delle stelle.\u201d<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p lang=\"it-IT\" align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span>Da figlie delle stelle, quale occasione migliore per\u00a0<\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman Italic', serif;\"><span>preferire le stelle<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span>?<\/span><\/span><\/p>\r\n<p lang=\"it-IT\"><span style=\"color: #000000;\"><span>La serata sar\u00e0 arricchita da un aperitivo e dall'osservazione ai telescopi.<\/span><\/span><\/p>\r\n<p lang=\"it-IT\"><\/p>\r\n<p lang=\"it-IT\" align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: medium;\">PROGRAMMA<\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>\r\n<p lang=\"it-IT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 20:00 - ingresso e cocktail di benvenuto<\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p lang=\"it-IT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 20:30 \u2013 \"Le donne preferiscono le stelle\" \u2013 chiacchierata scientifica con R. Schneider, Ricercatrice dell'Osservatorio Astronomico di Roma, Licia Troisi, scrittrice fantasy e astrofisica e vari interventi, tra le altre di: E.Battifoglia, Giornalista scientifico dell'Agenzia Ansa<\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p lang=\"it-IT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: medium;\">a seguire \u2013 Aperitivo e Osservazioni astronomiche (compatibilmente con le condizioni meteo)<\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p lang=\"it-IT\"><\/p>\r\n<p lang=\"it-IT\" align=\"JUSTIFY\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman Bold', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Prenotazione obbligatoria con ticket online di 12 \u20ac sul sito\u00a0<\/span><\/span><span style=\"color: #7c8b9c;\"><span><span style=\"text-decoration: underline;\"><a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=140&amp;Itemid=95\">http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=140&amp;Itemid=95<\/a><\/span><\/span><\/span><span style=\"font-size: medium;\">\u00a0<\/span><span>la serata non \u00e8 adatta ai bambini, per loro si potr\u00e0 richiedere eventualmente una visita alla mostra Astrolab, l\u2019aperitivo si svolger\u00e0 all\u2019interno e\u00a0<\/span><span style=\"color: #191919;\"><span>in caso di tempo avverso le osservazioni potranno essere sostituite da una visita all\u2019Astrolab per tutti i convenuti.<\/span><\/span><\/p>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/banner-8-marzo.gif",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "185",
      "titolo": "L'UNIVERSO PRIMORDIALE E LHC: DUE ACCELERATORI A CONFRONTO",
      "timestamp": 1394641800,
      "descrizione": "<div>Nel modello cosmologico standard del Big Bang l'Universo \u00a0dei primi istanti \u00e8 costituito da un plasma di particelle che collidono ad altissima energia. Le interazioni tra queste sono regolate da simmetrie legate alle transizioni di fase dell'universo che si raffredda. Negli acceleratori \u00a0vengono ricreate le collisioni ad alta energia tipiche dei primi istanti dell'Universo dopo il Big Bang.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>Nella ricostruzione di quei primi istanti dell\u2019Universo si spera di trovare risposta ai grandi quesiti tuttora aperti: il bosone di Higgs, la materia oscura e l'energia oscura\u00a0che \u00a0fa espandere l'universo in modo accelerato.<\/div>\r\n<div>Il seminario divulgativo \u00e8 aperto a docenti e studenti di scuola secondaria di secondo grado e al vasto pubblico.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>Prenotazione obbligatoria\r\n<a href=\"http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/seminaridivulgativi\/2014\/masiero\/prenotazioni\/\">http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/seminaridivulgativi\/2014\/masiero\/prenotazioni\/<\/a><\/div>\r\n<div><\/div>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/planck-1.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "189",
      "titolo": "Hunting for Supersymmetry at the LHC",
      "timestamp": 1394721000,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/Mail-Attachment.jpeg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12562\" alt=\"Mail Attachment\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/Mail-Attachment.jpeg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "86",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "",
         "lon": ""
      }
   }, {
      "id": "188",
      "titolo": "",
      "timestamp": 1394829000,
      "descrizione": "<div><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Venerd\u00ec 14 marzo 2014, dalle ore 20.30, presso l'INAF - Osservatorio Astronomico di Roma, si tiene la serata dal titolo:\u00a0<\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>A caccia dell'Onda.<\/b><\/span><\/span><\/span><\/div>\r\n<div>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Nei prossimi anni una nuova astronomia basata sulle onde gravitazionali studier\u00e0 gli oggetti pi\u00f9 energetici ed estremi dell\u2019universo. Queste onde di tipo gravitazionale vengono prodotte dal semplice movimento della materia e raggiungono un'intensit\u00e0 rilevante negli oggetti e nei processi astrofisici che coinvolgono grandi masse ed energie. <\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Dopo anni di sviluppo tecnologico un insieme di rivelatori sar\u00e0 in grado per la prima volta di distinguere il segnale che viene generato dai buchi neri, le stelle di neutroni e le esplosioni di supernovae. Queste informazioni ci permetteranno di carpire i segreti di questi corpi e di studiare il comportamento della materia in condizioni cos\u00ec estreme da non poter essere riprodotte in laboratori terrestri. In questo seminario spiegher\u00f2 gli aspetti pi\u00f9 salienti di questo campo di ricerca soffermandomi sia sugli aspetti teorici che sperimentali e sulle sfide da affrontare nel prossimo futuro.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">PROGRAMMA<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 20:30 - ingresso<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 20:45 - visita delle sale storiche<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 21:00 - \u201cA caccia dell'onda\u201d - A.Passamonti<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">a seguire -aperitivo e Osservazioni astronomiche (compatibilmente con le condizioni meteo)<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p align=\"JUSTIFY\">\r\n\r\n<\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>Prenotazione obbligatoria con ticket online di 10 \u20ac sul sito\u00a0<\/b><\/span><\/span><span style=\"color: #8f9dad;\"><span><span style=\"text-decoration: underline;\"><a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=153&amp;Itemid=95\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=153&amp;Itemid=95<\/span><\/a><\/span><\/span><\/span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>\u00a0<\/b><\/span><\/span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>la serata non \u00e8 adatta ai bambini, per loro si potr\u00e0 richiedere eventualmente una visita alla mostra Astrolab, l\u2019aperitivo si svolger\u00e0 all\u2019interno e\u00a0<\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>in caso di tempo avverso<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>\u00a0<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>le osservazioni potranno essere sostituite da una visita all\u2019Astrolab per tutti i convenuti<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n\r\n<\/div>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/banner-surfer.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "190",
      "titolo": "Ion channeling through ultra-thin silicon membranes",
      "timestamp": 1395154800,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/Breese.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12571\" alt=\"Breese\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/Breese.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "194",
      "titolo": "Lo Spazio e la nuova frontiera dell\u2019Uomo",
      "timestamp": 1395426600,
      "descrizione": "<p align=\"center\"><span style=\"color: #000000; font-family: Tahoma; font-size: small;\">Nell\u2019ambito della manifestazione \u201c<\/span><strong style=\"line-height: 1.5em;\"><span style=\"color: #000000; font-family: Tahoma; font-size: small;\">INCONTRI DI SCIENZA, Dialoghi tra Scienza, Esperimenti e Tecnologia del Futuribile\u201d<\/span>\u00a0<\/strong><span style=\"font-family: Tahoma;\"><span style=\"color: #000000; font-size: small;\">organizzata dall\u2019Associazione Tuscolana di Astronomia \u201cLivio Gratton\u201d,<\/span>\u00a0<\/span><span style=\"font-size: medium;\"><strong><span style=\"color: #ff0000; font-family: Tahoma;\">venerd\u00ec 21<\/span>\u00a0<span style=\"color: #ff0000; font-family: Tahoma;\">marzo<\/span><\/strong><span style=\"color: #ff0000; font-family: Tahoma;\">\u00a0<\/span><\/span><span style=\"color: #ff0000; font-family: Tahoma; font-size: small;\">(ore 18:30, ingresso libero)<\/span><span style=\"line-height: 1.5em;\">\u00a0<\/span><span style=\"color: #000000;\">la bellissima cornice delle\u00a0<\/span><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"color: #000000;\">Scuderie<\/span>\u00a0<span style=\"color: #000000;\">Aldobrandini di Frascati (RM)<\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\">\u00a0vedr\u00e0 protagonista l\u2019<strong>astronauta\u00a0<\/strong><\/span><strong style=\"line-height: 1.5em;\"><span style=\"font-size: medium;\">Umberto Guidoni<\/span><\/strong><span style=\"line-height: 1.5em;\">,\u00a0<\/span><span style=\"color: #000000;\">intervistato dal giornalista<\/span><span style=\"line-height: 1.5em;\">\u00a0<\/span><strong style=\"line-height: 1.5em;\"><span style=\"font-size: medium;\">Paolo D\u2019Angelo<\/span><\/strong><span style=\"line-height: 1.5em;\">\u00a0<\/span><span style=\"color: #000000;\">sul tema\u00a0<strong>\u201c<\/strong><\/span><span style=\"color: #000000;\"><strong><span style=\"font-size: medium;\">Lo Spazio e la nuova frontiera dell\u2019Uomo<\/span><\/strong>\u201d .<\/span><\/p>\r\n<p align=\"center\"><\/p>\r\n<p style=\"text-align: left;\" align=\"center\"><\/p>\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/ids.gif",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "5",
      "organizzatori": ["associazione-tuscolana-di-astronomia-ata"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "192",
      "titolo": "ASTROKIDS NIGHT GIOCHIAMO CON I COLORI DELL'UNIVERSO",
      "timestamp": 1395430200,
      "descrizione": "<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Venerd\u00ec 21 marzo 2014, dalle ore 19.30, presso l'INAF - Osservatorio Astronomico di Roma,<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">appuntamento con\u00a0<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><i>AstroKids Nights \u2013 Giochiamo con i colori dell'Universo!<\/i><\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Un nuovo e divertente laboratorio astronomico per i bambini pi\u00f9 grandi (dagli 8 anni in su) che si cimenteranno con esperimenti di spettroscopia considerata da noi astronomi tra le tecniche principali che ci permette di scoprire come sono fatte le stelle, le galassie e tutto il nostro Universo!<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\">\r\n\r\n<\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Programma della serata<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 19:30 - ingresso<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 20:00 - \"giochiamo con i colori...\"<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 21:30 - Osservazioni ai telescopi ( compatibilmente con le condizioni meteo )<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 23:00 - fine serata<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Per mamma e pap\u00e0<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 19:30 - ingresso<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 20:00 - visita agli strumenti antichi, alla Sala di Padre A. Secchi e alle Tavole di Kircher<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 20:30 - Discussione scientifica<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 21:30 - Osservazioni ai telescopi ( compatibilmente con le condizioni meteo )<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 23:00 - fine serata<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">L'evento \u00e8 consigliato a bambini dagli 8 anni in su<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">PICCOLO PUNTO RISTORO IN LOCO<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">NB: gli orari sono indicativi e potranno subire piccole variazioni secondo affluenza e condizioni meteorologiche<\/span><\/span><\/span><\/strong>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>Prenotazione obbligatoria con ticket online di 7 \u20ac sul sito\u00a0<a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=154&amp;Itemid=95\" target=\"_blank\">http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=154&amp;Itemid=95<\/a><\/b><\/span><\/span><span style=\"color: #8f9dad;\"><span><span style=\"font-family: arial, sans-serif;\">.\u00a0<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #8f9dad;\"><span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: arial, sans-serif;\"><b>Essendo i posti limitati la serata verr\u00e0 ripetuta, sempre con prenotazione obbligatoria, venerd\u00ec 28 marzo 2014.<\/b><\/span><\/span><\/span><\/span><\/p>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/banner_kids_colori.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "195",
      "titolo": "La \u201cParticella di Dio\u201d: la Fisica ad un bivio",
      "timestamp": 1396031400,
      "descrizione": "<span style=\"font-size: medium;\">Il\u00a0Bosone di Higgs, teorizzato giusto 50 anni fa, nei lavori del fisico scozzese Peter Higgs, e rivelato solo nel 2012, ha scatenato una delle pi\u00f9 grandi attivit\u00e0 di ricerca nel campo della particelle elementari, e insieme uno sforzo tecnologico nella scienza applicata che ha avuto, e avr\u00e0 nel futuro, notevoli ripercussioni nel mondo scientifico e ingegneristico. <\/span>\r\n\r\n<span style=\"font-size: medium;\">Questa particella \u00e8 un tassello fondamentale del Modello Standard che descrive il mondo cos\u00ec come lo conosciamo e nello stesso tempo \u00e8 la porta di accesso ad un\u2019evoluzione del modello stesso.\u00a0Per saperne di pi\u00f9, nell\u2019ambito della manifestazione \u201cINCONTRI DI SCIENZA, Dialoghi tra Scienza, Esperimenti e Tecnologia del Futuribile\u201d\u00a0organizzata dall\u2019Associazione Tuscolana di Astronomia \u201cLivio Gratton\u201d,<span style=\"text-decoration: underline;\">venerd\u00ec 28 marzo<\/span>\u00a0\u00a0la bellissima cornice delle\u00a0<span style=\"text-decoration: underline;\">Scuderie Aldobrandini di Frascati (RM)<\/span>\u00a0vedr\u00e0 protagonista il fisico\u00a0Luciano Maiani, intervistato dalla giornalista\u00a0Enrica Battifoglia\u00a0sul tema\u00a0\u201cLa Particella di Dio: la Fisica ad un bivio\u201d .<\/span>\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<span style=\"font-size: medium;\"><em>\"Poche scoperte scientifiche hanno generato tanto scalpore quanto la rivelazione del Bosone di Higgs, anche e soprattutto su mezzi di comunicazione generalisti\u201c<\/em>\u00a0afferma\u00a0<strong>Luca Orr\u00f9<\/strong>, presidente dell\u2019ATA. \u201c<em>Andare oltre la mera notizia sensazionalistica richiede una grande capacit\u00e0 di divulgare la scienza in termini comprensibili al grande pubblico senza essere approssimativi<\/em>\u201d prosegue il presidente Orr\u00f9 \u201c<em>e per questo siamo davvero onorati di avere a \u201cIncontri di Scienza\u201d\u00a0<strong>Luciano Maiani<\/strong>, che \u00e8 uno dei fisici italiani pi\u00f9 eminenti e conosciuti nel mondo, intervistato da una giornalista scientifica tra le pi\u00f9 preparate ed esperte come\u00a0<strong>Enrica Battifoglia<\/strong>. Sar\u00e0 una grande serata di scienza, un viaggio nell\u2019infinitamente piccolo e nelle alte energie!\u00a0<\/em>\".<\/span>\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<span style=\"font-size: medium;\"><span style=\"font-family: Tahoma;\">Inizio conferenze ore\u00a0<strong>18.30<\/strong>.\u00a0L\u2019evento \u00e8\u00a0<strong>pubblico<\/strong>, con accesso libero e gratuito.<\/span><\/span>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/ids.gif",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "5",
      "organizzatori": ["associazione-tuscolana-di-astronomia-ata"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "193",
      "titolo": "ASTROKIDS NIGHT GIOCHIAMO CON I COLORI DELL'UNIVERSO",
      "timestamp": 1396035000,
      "descrizione": "<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Venerd\u00ec 28 marzo 2014, dalle ore 19.30, presso l'INAF - Osservatorio Astronomico di Roma,<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">appuntamento con\u00a0<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><i>AstroKids Nights \u2013 Giochiamo con i colori dell'Universo!<\/i><\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Un nuovo e divertente laboratorio astronomico per i bambini pi\u00f9 grandi (dagli 8 anni in su) che si cimenteranno con esperimenti di spettroscopia considerata da noi astronomi tra le tecniche principali che ci permette di scoprire come sono fatte le stelle, le galassie e tutto il nostro Universo!<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Programma della serata<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 19:30 - ingresso<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 20:00 - \"giochiamo con i colori...\"<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 21:30 - Osservazioni ai telescopi ( compatibilmente con le condizioni meteo )<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 23:00 - fine serata<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Per mamma e pap\u00e0<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 19:30 - ingresso<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 20:00 - visita agli strumenti antichi, alla Sala di Padre A. Secchi e alle Tavole di Kircher<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 20:30 - Discussione scientifica<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 21:30 - Osservazioni ai telescopi ( compatibilmente con le condizioni meteo )<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 23:00 - fine serata<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">L'evento \u00e8 consigliato a bambini dagli 8 anni in su<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">PICCOLO PUNTO RISTORO IN LOCO<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">NB: gli orari sono indicativi e potranno subire piccole variazioni secondo affluenza e condizioni meteorologiche<\/span><\/span><\/span><\/strong>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>Prenotazione obbligatoria con ticket online di 7 \u20ac sul sito\u00a0<a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=154&amp;Itemid=95\" target=\"_blank\">http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=154&amp;Itemid=95<\/a><\/b><\/span><\/span><span style=\"color: #8f9dad;\"><span><span style=\"font-family: arial, sans-serif;\">.\u00a0<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #8f9dad;\"><span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: arial, sans-serif;\"><b>Essendo i posti limitati la serata verr\u00e0 ripetuta, sempre con prenotazione obbligatoria, venerd\u00ec 28 marzo 2014.<\/b><\/span><\/span><\/span><\/span><\/p>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/banner_kids_colori.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "198",
      "titolo": "Vedere l'invisibile: l'Agenzia Spaziale Europea a caccia di buchi neri nell'Universo",
      "timestamp": 1396470600,
      "descrizione": "I buchi neri sono oggetti estremamente comuni nell'Universo. Solo\u00a0nella nostra Galassia ve ne sono (probabilmente) centinaia. Ogni\u00a0Galassia (probabilmente) ne ospita almeno uno nel suo centro, di una\u00a0massa pari a milioni, o miliardi di volte la massa del nostro sole.\r\nCirca un 10% di essi inghiottono voracemente la materia che li\u00a0circonda, ad un ritmo dell'ordine di una massa del sole all'anno.\r\nOsserviamo buchi neri \"dietro l'angolo\" (astronomico), e fino alle\u00a0piu' lontane (nel tempo e nello spazio) origini dell'Universo. Ma che\u00a0cosa e' veramente un \"buco nero\"? Come, e perche' possiamo vederlo?\u00a0Perche' i buchi neri hanno a che vedere con la vita e la morte delle\u00a0stelle? Cosa ci raccontano sulla storia dell'Universo? Satelliti\u00a0astronomici dell'Agenzia Spaziale Europea come INTEGRAL o XMM-Newton\u00a0cercano le risposte a queste ed altre domande. E' a queste risposte,\u00a0ed alle domande ancora irrisolte, che questa conferenza e' dedicata.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/09\/cielo_stellato.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "110",
      "organizzatori": ["universita-roma-tre"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8624406",
         "lon": "12.479029399999945"
      }
   }, {
      "id": "196",
      "titolo": "Proiezione del Film: Una Notte con Adone",
      "timestamp": 1396535400,
      "descrizione": "<blockquote>\r\n<div><big><span style=\"font-size: medium;\"><span style=\"font-size: 14px; line-height: 1.5em;\">\u00a0<\/span><\/span><\/big><\/div>\r\n<div><a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/adone.jpg\"><img class=\"size-full wp-image-12587 aligncenter\" alt=\"adone\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/adone.jpg\" width=\"515\" height=\"662\" \/><\/a><\/div><\/blockquote>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/adone.gif",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "202",
      "titolo": "Apertura della mostra \u201cGuarda che scoperta\u201d",
      "timestamp": 1396954800,
      "descrizione": "<p lang=\"it-IT\" align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Attraverso il racconto di alcune tappe significative dell'osservazione del cielo e della comprensione dei fenomeni astronomici, la Mostra \"Guarda che scoperta!\" offre un quadro dell'avanzamento delle conoscenze scientifiche, in particolare astronomiche, come un intreccio tra intuizioni, studi teorici, progressi tecnologici, osservazioni e prove sperimentali che portano a nuove scoperte. Scoperte che quasi mai sono casuali, ma frutto di una ricerca guidata da un'idea. <\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p lang=\"it-IT\" align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">I visitatori della mostra avranno l'occasione di compiere un viaggio indietro nel tempo partendo da Galileo e dalla sua intuizione di puntare il cannocchiale al cielo. Sar\u00e0 quindi possibile confrontare i cannocchiali di tipo galileiano con i primi grandi telescopi riflettori simili a quelli utilizzati da William Herschel per esplorare la struttura della nostra Galassia, La Via Lattea, e per allargare l\u2019orizzonte dell\u2019universo conosciuto. Le osservazioni sistematiche di Herschel portarono anche alla scoperta di Urano. Poco pi\u00f9 di mezzo secolo dopo, lo studio dell\u2019orbita del nuovo pianeta attraverso le leggi della meccanica celeste permise di prevedere l\u2019esistenza del pianeta Nettuno, che fu osservato per la prima volta puntando il telescopio nella posizione prevista dai calcoli. Al termine del percorso storico il visitatore potr\u00e0 gettare uno sguardo sull\u2019astrofisica, campo che ancora oggi racchiude i metodi per lo studio dei fenomeni astronomici.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p lang=\"it-IT\" align=\"CENTER\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><em><b>Sezioni della mostra<\/b><\/em><\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n\r\n<ol>\r\n\t<li>\r\n<p lang=\"it-IT\" align=\"JUSTIFY\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Il cannocchiale di Galileo<\/span><\/span><\/span><\/strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">\u00a0e la nascita della scienza moderna, Sala della Biblioteca nella cupola grande<\/span><\/span><\/span><\/strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">. Strumenti precedenti l'introduzione del cannocchiale, cannocchiali di tipo galileiano, una sfera armillare geocentrica e un planetario eliocentrico saranno al centro della prima sala del percorso storico, che pone l'accento sull'intuizione di Galileo di puntare il cannocchiale al cielo e sulla grande abilit\u00e0 che egli aveva nell'interpretare fenomeni che, nella sua epoca, molti non furono in grado di comprendere.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p lang=\"it-IT\" align=\"JUSTIFY\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Un primo sguardo sulla Galassia<\/span><\/span><\/span><\/strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">, Sala al primo piano<\/span><\/span><\/span><\/strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">. Questa sezione, dedicata all'evoluzione del cannocchiale, ospiter\u00e0 alcuni telescopi riflettori del tipo di quelli realizzati e utilizzati da William Herschel per le osservazioni che gli consentirono di scoprire il pianeta Urano e di riconoscere nella Via Lattea la nostra Galassia.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p lang=\"it-IT\" align=\"JUSTIFY\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Il trionfo della meccanica celeste<\/span><\/span><\/span><\/strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">, Atrio d'ingresso<\/span><\/span><\/span><\/strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">. Uno sguardo di insieme sulle diverse tipologie di strumenti meridiani, tanto importanti per la compilazione dei cataloghi stellari, per lo studio e la comprensione dei moti degli astri e per l'evoluzione della meccanica celeste.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p lang=\"it-IT\" align=\"JUSTIFY\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Roma, culla dell'astrofisica<\/span><\/span><\/span><\/strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">: Angelo Secchi e Lorenzo Respighi, Sala al piano rialzato.<\/span><\/span><\/span><\/strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Il contributo fondamentale dell'astronomia romana alla nascita della \"nuova astronomia\", grazie agli studi condotti da Secchi e Respighi, i cui strumenti sono conservati dall'INAF-Osservatorio Astronomico di Roma e posti a confronto nella sala conclusiva del percorso espositivo.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n<\/ol>\r\n<p lang=\"it-IT\" align=\"JUSTIFY\">\r\n\r\n<\/p>\r\n\r\n<center>\r\n<table style=\"width: 308px;\" border=\"0\" cellspacing=\"0\" cellpadding=\"2\"><colgroup><col width=\"304\" \/><\/colgroup>\r\n<tbody>\r\n<tr>\r\n<td width=\"304\">\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #ffcc00;\"><span style=\"font-family: Tahoma, Arial, Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: x-large;\">APERTURE AL PUBBLICO<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<\/td>\r\n<\/tr>\r\n<\/tbody>\r\n<\/table>\r\n<\/center><center>\r\n<table style=\"width: 644px;\" border=\"0\" cellspacing=\"0\" cellpadding=\"2\"><colgroup><col width=\"640\" \/><\/colgroup>\r\n<tbody>\r\n<tr>\r\n<td width=\"640\">\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">La mostra sar\u00e0 aperta al pubblico il gioved\u00ec pomeriggio ed il sabato, per gruppi di massimo 25 persone per ogni turno di ingresso.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Giorni di apertura ed orari:<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Gioved\u00ec:<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">I turno ore 15:00<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">II turno ore 17:00<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Sabato:<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">I turno ore 11:00<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">II turno ore 15:00<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">III turno ore 17:00<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Per accedere \u00e8\u00a0<\/span><\/span><\/span><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">OBBLIGATORIA\u00a0<\/span><\/span><\/span><\/strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">una prenotazione online.<\/span><\/span><\/span><strong><a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_dtregister&amp;task=category&amp;list1=9&amp;Itemid=304\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_dtregister&amp;task=category&amp;list1=9&amp;Itemid=304<\/span><\/span><\/span><\/a><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Per i bambini \u00e8 prevista un'attivit\u00e0 di laboratorio didattico in ALTERNATIVA alla mostra.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\">\r\n\r\n<\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Contributo di partecipazione ( da versare in loco ):<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">intero ( maggiori di anni 12 ): \u20ac 6,00<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ridotto: (bambini da 5 a 11 anni): \u20ac 4,00<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">gratis: disabili, bambini di et\u00e0 inferiore ai 5 anni<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><\/p>\r\n<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p align=\"LEFT\"><em><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>Laboratorio didattico per i bambini<\/b><\/span><\/span><\/span><\/em><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Costruisci il tuo spettroscopio\u00a0<\/span><\/span><\/span><\/strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">e scomponi la luce. Tramite la costruzione di uno spettroscopio a partire da semplici materiali di recupero, si comprender\u00e0 come lo studio della luce e dello spettro elettromagnetico sia di fondamentale importanza per imparare a conoscere la materia che ci circonda e capire come, attraverso il suo utilizzo, gli astronomi riescono a determinare la composizione e le caratteristiche fisiche degli oggetti celesti, pur trovandosi a grande distanza da essi. Ogni bambino potr\u00e0 tenere per se lo spettroscopio che realizzer\u00e0.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">N.B. LA VISITA NON PREVEDE OSSERVAZIONI CON IL TELESCOPIO<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<\/td>\r\n<\/tr>\r\n<\/tbody>\r\n<\/table>\r\n<\/center>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/header_pag_web.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "200",
      "titolo": "La Fisica del Master Chef",
      "timestamp": 1397064600,
      "descrizione": "Quali segreti negli apparecchi che usiamo in cucina?\r\n\r\nDal forno a microonde al frigo, dalla pentola a pressione ai vari robot da cucina e tanti altri ancora. Ma come funzionano? Quale e' la fisica degli strumenti di un vero master chef? Cosa sono le microonde e perche' le usiamo? E il frigorifero? Come riesce a tenere i nostri cibi freddi?\r\nLa dottoressa Catalina Curceanu dell'istituto nazionale di fisica nucleare di Frascati ci racconter\u00e0 come la fisica moderna e la meccanica quantistica giocano un ruolo determinante negli apparecchi che usiamo in cucina. Certo serve anche talento per essere un vero chef! Ma sapere come funzionano gli oggetti che troviamo in cucina puo' essere d'aiuto e anche divertente.\r\n\r\nTi aspettiamo mercoled\u00ec 9 aprile alle ore 17:30 presso il Ristorante del negozio IKEA di Roma Anagnina.\r\n\r\nEvento libero, non \u00e8 necessaria alcuna iscrizione.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/masterchef.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "96",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8354173",
         "lon": "12.592988600000012"
      }
   }, {
      "id": "201",
      "titolo": "Conferenza Stampa di presentazione del progetto Mediterranea",
      "timestamp": 1397140200,
      "descrizione": "<em><strong>20.000 miglia, 29 paesi dell'area mediterranea, 3 continenti, 3 mari, una spedizione di 5 anni con obiettivi culturali e scientifici, molti partner illustri.<\/strong><\/em>\r\n\r\nE' questa la carta d'identit\u00e0 di\u00a0<strong><a href=\"http:\/\/www.progettomediterranea.com\/Spedizione-Mediterranea\/progettomediterranea.html\" target=\"_blank\">Mediterranea<\/a><\/strong>, l'avventura italiana a vela\u00a0che sta per partire per il suo lungo viaggio.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/maxresdefault.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "122",
      "organizzatori": ["mediterranea"],
      "luogo": {
         "lat": "41.9086353",
         "lon": "12.475901900000054"
      }
   }, {
      "id": "197",
      "titolo": "Detection of B-mode Polarization in the Cosmic Microwave Background Radiation at Degree Angular Scales with BICEP2",
      "timestamp": 1397142000,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/OrlandoNEW.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12590\" alt=\"OrlandoNEW\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/OrlandoNEW.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "204",
      "titolo": "Incontri di Scienza...e Musica",
      "timestamp": 1397237400,
      "descrizione": "Nell\u2019ambito della manifestazione \u201cINCONTRI DI SCIENZA, Dialoghi tra Scienza,\u00a0Esperimenti e Tecnologia del Futuribile\u201d, <strong>l\u2019Associazione Tuscolana di\u00a0Astronomia \u201cLivio Gratton\u201d<\/strong> \u00e8 lieta di presentare due eventi culturali di\r\nalto spessore che si svolgeranno venerd\u00ec 11 aprile nel suggestivo contesto\u00a0delle Scuderie Aldobrandini a Frascati (RM).\r\n\r\nL\u2019evento \u00e8 pubblico, con accesso libero e gratuito.\r\n\r\n<strong>ore 17:30 - Prima assoluta di \u2018Zodiaco\u2019<\/strong>\r\n\r\nLa suite di Damiano D\u2019Ambrosio\r\neseguita dal duo pianistico Five o\u2019Clock\r\n\r\n<strong>ore 18:30 - L\u2019avventura dell\u2019evoluzione umana<\/strong>\r\nGiorgio Manzi intervistato da Piero Angela",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/ids.gif",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "5",
      "organizzatori": ["associazione-tuscolana-di-astronomia-ata"],
      "luogo": {
         "lat": "41.806677",
         "lon": "12.680260999999973"
      }
   }, {
      "id": "191",
      "titolo": "Guardando l'universo con occhi nuovi",
      "timestamp": 1397493000,
      "descrizione": "<div>Avreste mai immaginato di poter guardare le stelle dal fondo del ghiaccio antartico? Di poter installare degli \"occhi elettronici\" alla profondit\u00e0 di 2 chilometri sotto la superficie del ghiaccio al Polo Sud per svelare i segreti delle sorgenti pi\u00f9 potenti dell\u2019Universo?<\/div>\r\n<div><a href=\"http:\/\/icecube.wisc.edu\/gallery\/view\/140\"><img alt=\"\" src=\"http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/seminaridivulgativi\/2014\/montaruli\/images\/slider\/1-640.jpg\" width=\"400px\" \/><\/a><\/div>\r\n<div>Questa \u00e8 l\u2019incredibile impresa di un gruppo di scienziati che ha costruito il telescopio di neutrini pi\u00f9 grande del mondo,\u00a0<a href=\"https:\/\/icecube.wisc.edu\/\"><span>IceCube<\/span><\/a>, un insieme di oltre 5000 \"occhi elettronici\" in un volume di 1 chilometro-cubo per scoprire i neutrini messaggeri dell\u2019universo. Recentemente,\u00a0<span>IceCube<\/span>\u00a0ha finalmente trovato evidenza dell\u2019esistenza di questi messaggeri accelerati nella Galassia o fuori di essa, per esempio in collassi di stelle, collisioni di galassie, jet emessi da buchi neri. Questa evidenza apre la strada a modo diverso di osservare il cielo, utilizzando due messaggeri che portano informazioni complementari sulle emissioni non termiche dell\u2019universo: i raggi gamma e i neutrini. Nel seminario verr\u00e0 presentato lo stato attuale delle ricerche e verranno discusse le prospettive per il futuro di questa interessante avventura scientifica.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>Per informazioni e prenotazioni\u00a0<a href=\"http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/seminaridivulgativi\/2014\/montaruli\/\">http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/seminaridivulgativi\/2014\/montaruli\/<\/a><\/div>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/03\/icecube.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "199",
      "titolo": "Einstein First: Changing the paradigm of school physics education by introducing the language of modern physics at an early age.    ",
      "timestamp": 1397575800,
      "descrizione": "<span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>Seminario in lingua inglese<\/strong><\/span>\r\n\r\nBetween 1900 and 1920 discoveries by Einstein and others revolutionised physics. The proof of the existence of photons led to quantum mechanics, while proof that space is curved confirmed the core prediction of Einstein\u2019s general theory of relativity. Today the so called Einsteinian theories have been tested with exquisite precision. They led to a completely new understanding of space, time, gravity, matter and radiation. Almost 100 years later, physics at school is still taught from an obsolete Newtonian standpoint, even though Einsteinian physics lies at the heart of modern technology, such as mobile phones, as well as space science, astronomy and timekeeping. The discovery of gravitational waves will make it even more relevant. In this talk I will report a series of pilot studies that have investigated the ability of children aged 11-12 and 16 to comprehend physics taught from an Einsteinian standpoint. My colleagues and I have developed curriculum material and teaching aids that bring Einsteinian physics vividly to life. Our results demonstrate that the concepts of Einsteinian physics are readily accepted by younger students, while older students believe that it would have been useful to have learnt those concepts at an earlier age. I will argue that we owe it to our children to teach them the Einsteinian reality that today represents our best understanding of the universe, while presenting Newtonian physics as a useful approximation.\r\n\r\nIngresso libero. Registrazione obbligatoria a\r\n<pre><b><a href=\"http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/seminaridivulgativi\/2014\/blair\/prenotazioni\/\">http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/seminaridivulgativi\/2014\/blair\/prenotazioni\/<\/a> <\/b><\/pre>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "184",
      "titolo": "Workshop LNF-OAR",
      "timestamp": 1397640600,
      "descrizione": "Si terr\u00e0 a Frascati , presso la sala Touschek\u00a0dei Laboratori Nazionali\u00a0il\u00a0<b>primo workshop INFN-LNF\/INAF-OAR .<\/b>\r\n\r\n<b><\/b>Durante il workshop sono previste presentazioni sulle attivita' scientifiche e tecnologiche almeno nelle aree:\r\n<div>1) sorgenti astrofisiche, multimessengers (fotoni, neutrini, onde gravitazionali, raggi cosmici);\r\n2) calcolo;\r\n3) dark matter, dark energy;\r\n4) rivelatori.\r\n\r\n<a href=\"https:\/\/agenda.infn.it\/conferenceOtherViews.py?view=standard&amp;confId=7536\" target=\"_blank\">Clicca qui per informazioni e iscrizioni\u00a0<\/a><\/div>\r\n<div><a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/locandina_lnf-oar_workshop.jpg\"><img class=\"alignnone  wp-image-12548\" alt=\"locandina_lnf-oar_workshop\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/locandina_lnf-oar_workshop.jpg\" width=\"616\" height=\"862\" \/><\/a><\/div>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/02\/locandina_lnf-oar_workshop.gif",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2", "inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "203",
      "titolo": "Galileo inquieto",
      "timestamp": 1397680200,
      "descrizione": "<table style=\"width: 644px;\" border=\"0\" cellspacing=\"0\" cellpadding=\"2\"><colgroup><col width=\"640\" \/><\/colgroup>\r\n<tbody>\r\n<tr>\r\n<td width=\"640\">\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Ripercorriamo insieme la vicenda umana, storica e scientifica di Galileo, un confronto tra il passato e il presente delle scoperte scientifiche, uno sguardo all'eredita` che Galileo Galilei ci ha lasciato, che ci ha permesso di arrivare sulla Luna o di osservare, con strumenti potentissimi, le pi\u00f9 remote zone del nostro Universo.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/td>\r\n<\/tr>\r\n<tr>\r\n<td width=\"640\">\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Saranno aperte le due sale storiche, con pezzi di grandissimo pregio e compatibilmente con le condizioni meteo si svolgeranno delle osservazioni al telescopio didattico.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/td>\r\n<\/tr>\r\n<tr>\r\n<td width=\"640\">\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">PROGRAMMA<\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">ore 20:30 - ingresso<\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">ore 20:45 - visita alle sale storiche<\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">ore 21:00 - 'Galileo inquieto' - F. Vitali - L.Pulone<\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">a seguire - aperitivo e osservazioni astronomiche ( compatibilmente con le condizioni meteo )<\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">ore 23:00 - fine serata<\/span><\/span><\/p>\r\n<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">\u00a0<\/span><\/span><\/td>\r\n<\/tr>\r\n<\/tbody>\r\n<\/table>\r\n<span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>Prenotazione obbligatoria con ticket online di 10 \u20ac sul sito\u00a0<a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_dtregister&amp;task=category&amp;list1=2&amp;Itemid=74\">http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_dtregister&amp;task=category&amp;list1=2&amp;Itemid=74<\/a><\/b><\/span><\/span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">\u00a0<\/span><\/span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>la serata non \u00e8 adatta ai bambini, per loro si potr\u00e0 richiedere eventualmente una visita alla mostra Astrolab, l\u2019aperitivo si svolger\u00e0 all\u2019interno e\u00a0<\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>in caso di tempo avverso<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>\u00a0<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>le osservazioni potranno essere sostituite da una visita all\u2019Astrolab per tutti i convenuti<\/span><\/span><\/span>\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/banner_eventi_galileo.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "206",
      "titolo": "Copernico, un rivoluzionario solitario e il suo segreto",
      "timestamp": 1398285000,
      "descrizione": "<center>\r\n<table style=\"width: 644px;\" border=\"0\" cellspacing=\"0\" cellpadding=\"2\"><colgroup><col width=\"640\" \/><\/colgroup>\r\n<tbody>\r\n<tr>\r\n<td width=\"640\">\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Una delle pi\u00f9 grandi innovazioni nel pensiero scientifico, talmente straordinaria da aver meritato l'appellativo di \u201crivoluzione\u201d, e il suo autore, Niccol\u00f2 Copernico. Ripercorreremo la sua vicenda umana e il momento storico, la prima met\u00e0 del sedicesimo secolo, in cui \u00e8 vissuto lo scienziato che ha cambiato il volto dei cieli mettendo il Sole al centro del mondo, anzich\u00e9 la Terra. Un uomo dedito alla scienza, ma al di fuori del contesto accademico, capace di seguire il suo pensiero originale, ma che ha custodito gelosamente la sua opera. Scopriremo cos\u00ec un rivoluzionario riluttante e la storia di una teoria che avrebbe potuto non essere mai divulgata.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\">\r\n\r\n<\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Tahoma, Arial;\"><span style=\"font-size: medium;\">PROGRAMMA<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p align=\"CENTER\"><\/p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 20:30 - ingresso<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 20:45 - visita dell'esposizione storica: GUARDA CHE SCOPERTA<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">ore 21:00 - Copernico, un rivoluzionario solitario e il suo segreto - M.T.Menna<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">a seguire -aperitivo e Osservazioni astronomiche (compatibilmente con le condizioni meteo)<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><\/p>\r\n<\/td>\r\n<\/tr>\r\n<tr>\r\n<td width=\"640\">\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><\/p>\r\n<\/td>\r\n<\/tr>\r\n<tr>\r\n<td width=\"640\">\r\n<p align=\"CENTER\"><\/p>\r\n<\/td>\r\n<\/tr>\r\n<\/tbody>\r\n<\/table>\r\n<\/center>\r\n<p align=\"JUSTIFY\">\r\n\r\n<\/p>\r\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>Prenotazione obbligatoria con ticket online di 10 \u20ac sul sito\u00a0<a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_dtregister&amp;task=category&amp;list1=2&amp;Itemid=74\" target=\"_blank\">http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_dtregister&amp;task=category&amp;list1=2&amp;Itemid=74<\/a><\/b><\/span><\/span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">\u00a0<\/span><\/span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>la serata non \u00e8 adatta ai bambini, per loro si potr\u00e0 richiedere eventualmente una visita alla mostra Astrolab, l\u2019aperitivo si svolger\u00e0 all\u2019interno e\u00a0<\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>in caso di tempo avverso<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>\u00a0<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>le osservazioni potranno essere sostituite da una visita all\u2019Astrolab per tutti i convenuti<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span>.<\/span><\/span><\/span><\/p>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/banner-eventi-copernico.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "205",
      "titolo": "Precision laboratory tests of Newton's inverse-square law and Einstein's equivalence principle",
      "timestamp": 1398351600,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/Adelberger.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12621\" alt=\"Adelberger\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/Adelberger.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "208",
      "titolo": "Bruno Touschek e le B.T. Memorial Lectures",
      "timestamp": 1399388400,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/view_ima_sem.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12647\" alt=\"view_ima_sem\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/view_ima_sem.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/view_ima_sem1.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "106",
      "organizzatori": ["universita-roma-tre"],
      "luogo": {
         "lat": "41.85545159999999",
         "lon": "12.467299300000036"
      }
   }, {
      "id": "211",
      "titolo": "AVOIDING THE FATE OF THE DINOSAURS",
      "timestamp": 1399406400,
      "descrizione": "<strong>\r\nThe asteroid hazard after Chelyabinsk: new solutions for an old problem<\/strong>\r\n\r\nIn the comic strip series \u201cAsterix the Gaul\u201d, the occupants of the little village on the Armorican coast who are used to drink a potion giving superhuman strength, are scared of nothing except of the sky falling on their heads. Long before, the dinosaurs, which were ruling life on our planet since almost two hundred million years, had no anticipation that they were soon to be wiped out by a celestial body fallen from the sky. This gives a good representation of the human perception of the asteroid hazard, oscillating between panic and underestimation. Yet what happened on 15 February 2013 early morning over the Russian city of Chelyabinsk, when a space rock about 18m in diameter entered the Earth atmosphere exploding at some 20 km of altitude represented a challenge for both scientific research and science communication. Reality was broadcasted worldwide almost in real time through the social media calling for new answers to the old questions. How come that no-one saw it coming? Not even when the present Near Earth Asteroids discovery rate has reached an astounding 1000 objects per year (that is as many as during the whole century after the discovery of Eros, the first Earth crossing asteroid)? What about if the Chelyabinsk superbolide were of a larger size? Are we at risk of sharing the fate of the dinosaurs? Were the Gauls quite right, after all? Answering these questions means to enter the subtleties of asteroid hazard, tackling probabilistic issues and learn from statistics that unusual events do indeed happen.\r\n\r\ninfo:\u00a0http:\/\/www.strath.ac.uk\/stardust\/training\/gvw\/programme\/drettoreperozzi\/",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/stardust.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "124",
      "organizzatori": ["university-of-strathclyde"],
      "luogo": {
         "lat": "55.8611312",
         "lon": "-4.241558800000007"
      }
   }, {
      "id": "212",
      "titolo": "",
      "timestamp": 1399737600,
      "descrizione": "<p style=\"color: #000000;\" align=\"LEFT\"><span style=\"color: #0f1419;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">sabato 10 maggio 2014, dalle ore 16.00 alle ore 23.00,\u00a0<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">L\u2019Osservatorio Astronomico di Roma e l\u2019Ass. Onlus Song-Taaba lanciano la solidariet\u00e0 \u201cverso l\u2019infinito e oltre\u201d, offrendo una giornata unica e straordinaria di stupore, scoperta e stelle!\r\n\r\nIl prossimo 10 maggio in occasione dell\u2019evento nazionale OCCHI SU SATURNO si realizzer\u00e0 un evento unico che far\u00e0 conoscere pi\u00f9 da vicino le stelle e la solidariet\u00e0.\r\n\r\nDalle 16,00 alle 23,00 nella cornice del Parco Astronomico dell\u2019Osservatorio di Roma\r\nsar\u00e0 possibile:<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n\r\n<ul style=\"color: #000000;\">\r\n\t<li>\r\n<p style=\"text-align: left;\" align=\"CENTER\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">utilizzare le strumentazioni del Centro per \u201cosservare\u201d il Sole finch\u00e8 ci sar\u00e0 luce; quando sar\u00e0 buio sar\u00e0 possibile osservare Saturno ed altri astri;<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p style=\"text-align: left;\" align=\"CENTER\">ascoltare conferenze su Saturno e le stelle;<\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p style=\"text-align: left;\" align=\"CENTER\">Visitare l'Astrolab, Museo multimediale di Astronomia (dai 6 anni in su);<\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p style=\"text-align: left;\" align=\"CENTER\">visitare le sale storiche dell\u2019Osservatorio con materiale scientifico legato all\u2019evoluzione dell\u2019osservazione celeste;<\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p style=\"text-align: left;\" align=\"CENTER\">ascoltare musica;<\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p style=\"text-align: left;\" align=\"CENTER\">giocare e divertirsi nel parco con i volontari;<\/p>\r\n<\/li>\r\n\t<li>\r\n<p style=\"text-align: left;\" align=\"CENTER\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">conoscere le realt\u00e0 sostenute da Song-Taaba ed i progetti di solidariet\u00e0 in Burkina Faso ed in Congo.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p style=\"color: #000000;\" align=\"LEFT\"><span style=\"color: #0f1419;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Sul posto saranno presenti anche piccoli angoli di ristoro dove potranno essere acquistati stuzzichini, bevande, prodotti della gastronomia locale.<\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p style=\"color: #000000;\" align=\"LEFT\"><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">Un\u2019iniziativa per tutta la famiglia: un\u2019opportunit\u00e0 per imparare, giocare, condividere!<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #0f1419;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">\r\n<\/span><\/span><\/span>\r\n\r\n<\/p>\r\n<p style=\"color: #000000;\" align=\"LEFT\"><strong><span style=\"color: #0f1419;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><span style=\"text-decoration: underline;\"><b>Quote di partecipazione<\/b><\/span><\/span><\/span><\/span><\/strong><strong><span style=\"color: #0f1419;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">: \u20ac 15,00 x 2 adulti (a coppia = 7,50 a persona), \u20ac 5,00 x ogni ragazzo (universitari inclusi)<\/span><\/span><\/span><\/strong><\/p>\r\n<p style=\"color: #000000;\" align=\"LEFT\"><strong><span style=\"color: #0f1419;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">PRENOTAZIONE OBBLIGATORIA:\u00a0<\/span><\/span><\/span><\/strong><span style=\"color: #8f9dad;\"><span style=\"text-decoration: underline;\"><a href=\"mailto:segreteria@song-taabaonlus.org\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">segreteria@song-taabaonlus.org<\/span><\/a><\/span><\/span><\/p>\r\n<p style=\"color: #000000;\" align=\"LEFT\"><span style=\"color: #8f9dad;\"><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><a href=\"http:\/\/www.song-taabaonlus.org\/?p=1236\">http:\/\/www.song-taabaonlus.org\/?p=1236<\/a><\/span><\/span><\/span><\/p>\r\n<p style=\"color: #000000;\" align=\"LEFT\"><span style=\"color: #8f9dad;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\">info sul sito:\u00a0<a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=162&amp;Itemid=73\">http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=162&amp;Itemid=73<\/a><\/span><\/span><\/span><\/span><\/p>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/header_song_taaba.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "210",
      "titolo": "Occhi su Saturno",
      "timestamp": 1399748400,
      "descrizione": "L'associazione Tuscolana di Astronomia ATA partecipa all'evento \"Un occhio su Saturno\"\r\n\r\nAppuntamento a Villa Torlonia Sabato 10 maggio alle ore 19\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/Occhi-su-Saturno-2014.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "123",
      "organizzatori": [],
      "luogo": {
         "lat": "41.8060779",
         "lon": "12.680219099999931"
      }
   }, {
      "id": "207",
      "titolo": "SHIP - Search for HIdden Particles at the SPS at CERN",
      "timestamp": 1400079600,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/Golutvin.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12644\" alt=\"Golutvin\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/Golutvin.jpg\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "213",
      "titolo": "Gli Oroscopi di Galileo",
      "timestamp": 1400272200,
      "descrizione": "venerd\u00ec 16 maggio 2014, dalle ore 20.30, presso l'INAF - Osservatorio Astronomico di Roma, si tiene la serata dal titolo: \u201cGli oroscopi di Galileo\u201d. La serata fa parte degli eventi collaterali alla mostra storica \u201cGuarda che scoperta!\u201d, che rimarr\u00e0 aperta al pubblico, su prenotazione, fino al 31 maggio 2014.\r\n\r\nGalileo redigeva oroscopi. E, paradossalmente, proprio per questo rischi\u00f2 un primo processo da parte dell\u2019inquisizione, ben 29 anni prima del processo a tutti ben noto. Galileo, come molti scienziati, oltre ad aver fatto fondamentali scoperte, sosteneva teorie e aveva idee sulla natura che si sono rivelate sbagliate; inoltre, come tutti gli scienziati, faceva errori sperimentali. Oggi siamo in grado di \u201crimettere l\u2019occhio\u201d al telescopio di Galileo, anche se in maniera virtuale, e rifare molte delle sue osservazioni astronomiche, rivivendo non solo l\u2019emozione dei primi momenti della nuova astronomia, ma anche potendo misurare la precisione delle sue misure e imparando molto dai suoi errori (sperimentali).\r\n\r\nPROGRAMMA\r\n\r\nore 20:30 - ingresso\r\nore 20:45 - visita dell'esposizione storica: GUARDA CHE SCOPERTA\r\nore 21:00 - Gli oroscopi di Galileo - E. Bernieri\r\na seguire -aperitivo e Osservazioni astronomiche (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\n\r\n<span style=\"color: #000000; font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><b>Prenotazione obbligatoria con ticket online di 10 \u20ac sul sito\u00a0<\/b><\/span><\/span><span style=\"color: #000000; font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: medium;\"><a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=160&amp;Itemid=73\">http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=160&amp;Itemid=73<\/a>\u00a0<\/span><\/span><span style=\"color: #000000; font-family: 'Times New Roman', serif;\">la serata non \u00e8 adatta ai bambini, per loro si potr\u00e0 richiedere eventualmente una visita alla mostra Astrolab, l\u2019aperitivo si svolger\u00e0 all\u2019interno e\u00a0<\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">in caso di tempo avverso<\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">\u00a0<\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">le osservazioni potranno essere sostituite da una visita all\u2019Astrolab per tutti i convenuti<\/span><\/span><span style=\"color: #222222;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">.<\/span><\/span>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/banner_eventi_oroscopi.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "209",
      "titolo": "Open Day 2014 - LNF is open!",
      "timestamp": 1400319000,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/locandinaOD.png\"><img class=\" wp-image-12653 alignleft\" style=\"margin: 5px;\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/locandinaOD.png\" alt=\"locandinaOD\" width=\"300\" \/><\/a>I Laboratori Nazionali di Frascati dell'INFN sono lieti di invitare all'evento\u00a0OPEN DAY - LNF is OPEN!\u00a0<span style=\"line-height: 1.5em;\">Nella giornata di Open Day l\u2019intera comunita' dei Laboratori, per un giorno, apre le porte al pubblico con una serie di eventi e iniziative mirate alla divulgazione scientifica e all\u2019approfondimento di argomenti<\/span>\r\n\r\ndi fisica moderna e contemporanea.\r\nL\u2019evento e' indirizzato ad un pubblico eterogeneo ed e' diversificato per poter soddisfare l\u2019interesse di tutti: studenti, insegnanti, appassionati, ma anche semplici curiosi che per la prima volta si\r\navvicinano al mondo della ricerca.\r\nIl programma prevede conferenze e video-proiezioni, visite guidate, ingresso ai siti sperimentali e all'officina\r\nmeccanica, ma anche passeggiate nel giardino-museo didattico.\r\nE' previsto un servizio di ristorazione.\r\nL'ingresso ai Laboratori sara' solo pedonale. E' presente un parcheggio privato adiacente ai Laboratori e alla Stazione Ferroviaria \"Tor Vergata\".\r\n<big> Info e programma: <a href=\"http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/openday\">http:\/\/www.lnf.infn.it\/edu\/openday<\/a><\/big>\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<b>- Ingresso libero - Prenotazione obbligatoria <\/b>\r\n\r\nContatti: <a href=\"mailto:comedu@lnf.infn.it\">comedu@lnf.infn.it<\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/04\/a.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "63",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "218",
      "titolo": "Terzo pomeriggio tematico su materia oscura ",
      "timestamp": 1401112800,
      "descrizione": "Prosegue il ciclo di incontri promosso dalla Sezione di Roma dell'INFN per conoscere lo stato della ricerca di materia oscura e scambiarsi opinioni e informazioni.\r\n\r\nQuesto terzo pomeriggio si parla delle tecniche sperimentali per la rivelazione di questo tipo di particelle. Tra i relatori: C. Galbiati, N. Spooner e A. Lindner. Coordina Antonello Polosa.\r\n\r\nIl programma dell'incontro si trova <a href=\"https:\/\/agenda.infn.it\/conferenceDisplay.py?confId=7807\">qui<\/a>.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/materia-oscura.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": ["materia oscura", "Seminario"],
      "idluogo": "129",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.9006177",
         "lon": "12.511967499999969"
      }
   }, {
      "id": "217",
      "titolo": "Mondo sapiens: economia della conoscenza e sostenibilit\u00e0",
      "timestamp": 1401357600,
      "descrizione": "La giornata, organizzata dal Master\u00a0<a href=\"http:\/\/www.macsis.unimib.it\/\">MaCSIS<\/a>\u00a0in collaborazione con\u00a0<a href=\"http:\/\/www.scienzainrete.it\/\">Scienzainrete<\/a>, avr\u00e0 come protagonisti esperti, docenti e giornalisti che si confronteranno sull\u2019economia della conoscenza e i suoi vari aspetti.\r\n\r\nParteciperanno al convegno:\r\n<ul>\r\n\t<li><strong>Bruno Arpaia\u00a0<\/strong>\u2013 scrittore e giornalista<\/li>\r\n\t<li><strong>Pietro Greco\u00a0<\/strong>\u2013 \u00a0giornalista scientifico e scrittore<\/li>\r\n\t<li><strong>Andrea Cerroni\u00a0<\/strong>\u2013 Universit\u00e0 degli Studi di Milano-Bicocca<\/li>\r\n\t<li><strong>Fabrizio Tonello\u00a0<\/strong>\u2013 Universit\u00e0 degli studi di Padova<\/li>\r\n\t<li><strong>Davide Bennato\u00a0<\/strong>\u2013 Universit\u00e0 degli studi di Catania<\/li>\r\n\t<li><strong>Daniela Palma\u00a0<\/strong>\u2013 ENEA<\/li>\r\n\t<li><strong>Mario Salomone\u00a0<\/strong>\u2013 Universit\u00e0 degli studi di Bergamo<\/li>\r\n\t<li><strong>Fabio Renzi\u00a0<\/strong>\u2013 Symbola<\/li>\r\n<\/ul>\r\nContenuti del convegno e approfondimenti saranno pubblicati su\u00a0<a href=\"http:\/\/www.colpodiscienza.it\/\">Colpodiscienza<\/a>, web magazine del Master MaCSIS, e su\u00a0<a href=\"http:\/\/www.scienzainrete.it\/\">Scienzainrete<\/a>, web journal del Gruppo 2003 per la ricerca.\r\n\r\nLa partecipazione \u00e8 aperta a tutti.\r\n\r\n&nbsp;",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/Locandina_Mondosapiens.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "126",
      "organizzatori": ["macsis"],
      "luogo": {
         "lat": "45.5177027",
         "lon": "9.212448799999947"
      }
   }, {
      "id": "216",
      "titolo": "I 52 eventi di #gne14, 30 maggio Campus X Tor Vergata",
      "timestamp": 1401442200,
      "descrizione": "Si parler\u00e0 di ambiente, di scienza, di informazione al <a href=\"http:\/\/www.totalconnect.it\/links\/getLink.php?idLink=94716&amp;email=redazione@frascatiscienza.it\"><span style=\"color: #4787ff;\"><b>CAMPUS X<\/b><\/span><\/a><b>\u00a0durante la <\/b>Giornata Nazionale dei Giornalisti Nell'Erba il<b>\u00a030 maggio all'Universit\u00e0 di Roma Tor Vergata<\/b>.\u00a0 <b>Pi\u00f9 di 50 eventi<\/b>\u00a0in un giorno. Tema di questa edizione\u00a0<b>\"Crews 4 Change\"<\/b>, equipaggi per il cambiamento.\r\n\r\nSe ne parla in un modo speciale, senza paroloni, senza interminabili relazioni, senza fanatismo e senza noia, perlustrando e sperimentando, giocando e discutendo. Format di mezz'ora, di un'ora, massimo un'ora e mezza (un panel con tante voci). Poi eventi <b>trasversali<\/b>, che passano da una sala all\u2019altra tenendo unito il tutto. E la <b>mostra storica di ANSA<\/b>, selezione delle fotografie pi\u00f9 belle e pi\u00f9 famose degli avvenimenti importanti nel mondo scattate dai reporter della piu importante agenzia giornalistica italiana.\r\n\r\nCi sono i\u00a0<b>workshop<\/b>\u00a0(tutti di un'ora e per tutti i gusti). Quelli proposti da<b>\u00a0FIMA <\/b>(federazione italiana media ambientali) per imparare a fare un buon attacco e riuscire a farsi leggere (con Marco Fratoddi, direttore de La Nuova Ecologia) e capire qualcosa di pi\u00f9 dell'energia di casa tua per poterne anche scrivere in modo comprensibile (con Sergio Ferraris, direttore di QualEnergia). Quello della\u00a0<b>Lega Navale Italiana<\/b>, per lasciarsi affascinare dalle mappe del passato, quello per <b>giocare con la grafica low poly<\/b>\u00a0(con David De Angelis, direttore artistico di gNe) e quello di\u00a0<b>ANSAScienzaLab<\/b>, per cimentarsi nell'intervista ad uno scienziato. E ancora, il workshop per districarsi meglio tra le parole del green (<b>words for change, con Diego Scipioni<\/b>) e quello per imparare i rudimenti di un'<b>inchiesta ambientale dall'inviato speciale<\/b>\u00a0(<b>Alfredo Macchi<\/b>). C'\u00e8<b>l'intrigante \"Viaggio nel mondo di Tron\"<\/b>, per capire cosa c'\u00e8 dentro un computer, di cosa sono fatti i dati, come funziona una pen drive, dove finiscono i dati dei social network... e il viaggio in quello del\u00a0<b>Digital Storytelling<\/b>, utile per raccontare e raccontarsi, ma anche per insegnare ed educare. Poi, pillole di\u00a0<b>Corso di giornalismo ambientale Laura Conti<\/b>, con Marco Fratoddi, e infine anche \"<b>Come faccio la mia App<\/b>\", interessantissimo per tutti, cos\u00ec come\u00a0<b>Greenicit\u00e0 delle font<\/b>, con De Angelis, per pensare ad una grafica ecologica.\r\n\r\n<b>I panel<\/b>, invece, sono due. Il primo, alle 11, \u00e8 il racconto a pi\u00f9 voci di \"<b>Storie di cibo ed equipaggi per il cambiamento nel mondo<\/b>\". Insieme al nostro giovanissimo caporedattore esteri Eric Barbizzi, 10 anni, e all'inviato Mediaset Alfredo Macchi, il World Food Programme (Vichi De Marchi, portavoce italiana) e i ragazzi africani scappati da Rosarno e protagonisti di una avventura impreditoriale a microcredito (fanno yogurt pi\u00f9 che ecologici) narreranno storie mai ascoltate.\r\n\r\nNel pomeriggio, invece,\u00a0<a href=\"http:\/\/www.totalconnect.it\/links\/getLink.php?idLink=94718&amp;email=redazione@frascatiscienza.it\"><span style=\"color: #4787ff;\"><b>Si fa presto a dire green<\/b><\/span><\/a>, storia di un percorso formativo che abbiamo fatto nel 2014 e che ha portato alla realizzazione di una mega inchiesta sulla greenicit\u00e0 delle imprese, in particolare di\u00a0<b>Carlsberg Italia, Unilever e Novamont<\/b>. Hanno partecipato circa 500 giovani e giovanissimi, 22 relatori, 6 tutor. Le inchieste, che sono state presentate in anteprima al festival internazionale del giornalismo di Perugia, saranno illustrate insieme anche ai 94 autori.\r\n\r\nIl capitolo\u00a0<b>Nuova Infomazione<\/b>\u00a0spazia dal dialogo sul\u00a0<b>\u201cGiornalismo ed Eurobufale\u201d<\/b>, con il presidente della\u00a0<b>FNSI Giovanni Rossi<\/b>\u00a0e il capo settore Stampa della\u00a0<b>Commissione Europea<\/b>\u00a0in Italia\u00a0<b>Ewelina Jelenkowska-Luc\u00e0<\/b>alla presentazione di esperienze creative di\u00a0<b>performing media<\/b>\u00a0negli spazi urbani, con\u00a0<b>Urban Experience<\/b>, dalla creazione di\u00a0<b>nuvole di tag<\/b>\u00a0e flussi dei social media sulla \u201cquarta parete\u201d per esprimere la dinamica partecipativa e cognitiva in atto, alla presentazione di \u201c<b>nuvole\u201d che respirano<\/b>\u00a0e puliscono l\u2019aria urbana grazie a processi di filtraggio vegetale creando un\u2019isola perfetta anche per la comunicazione (<b>Diaria Projects<\/b>), dalla rete di\u00a0<b>ProPositivo<\/b>, creata da 20-30enni sparsi in tutta Italia che vuole raccontare storie propositive, innovative, sostenibili e resilienti, alla piattaforma innovativa\u00a0<a href=\"http:\/\/etalia.net\/\"><span style=\"color: #4787ff;\"><b>Etalia.net<\/b><\/span><\/a>\u00a0che permette di creare gratuitamente giornali personalizzati e guadagnare da un modello di business unico, fino alle installazioni interattive, come<b>\u00a0TreeIT del gruppo nITRO<\/b>\u00a0(New Information Technology Research Office) che prevedono riforestazioni attive, decontaminazioni e bonifiche.\r\n\r\n<b>Open Talk<\/b>\u00a0sono discussioni aperte. Ce ne sono con\u00a0<b>Andrea Bertaglio e Simona Falasca<\/b>\u00a0sulla\u00a0<b>Generazione decrescente<\/b>, altre per scoprire cosa fanno gli equipaggi dello spazio (<b>Space Crews con ASI<\/b>) e forse, sempre che accettino davvero di\u00a0 venire, anche con i\u00a0<b>politici di vari schieramenti<\/b>, per sapere come intendono muoversi sulle questioni ambientali (domande e risposte di un minuto e mezzo al massimo).\r\n\r\n<b>Giochi e Lab<\/b>\u00a0sono format ludico-didattici. Si va dagli esperimenti manuali con le<b>bioplastiche (con Novamont<\/b>) alle sfide creative (con\u00a0<b>Creativamente<\/b>editore), dal gioco\u00a0<b>Ecogame Naturae<\/b>, per imparare giocando a difendere il pianeta dai cambiamenti climatici, alla sfida a squadre con \"A scuola con l'ecologo\" (con l'ass.\u00a0<b>Ecoriflessi<\/b>), dai laboratori di\u00a0<b>Tana libera tutti<\/b>\u00a0ai grandi giochi realizzati con materiale di riciclo con\u00a0<b>Una citt\u00e0 per tutti<\/b>, fino ad arrivare alla\u00a0<b>lettura delle stelle<\/b>\u00a0per i pi\u00f9 giovani navigatori (con la\u00a0<b>Lega Navale Italiana<\/b>).\r\n\r\nPoi, gli eventi\u00a0<b>trasversali:<\/b>\u00a0c'\u00e8 il\u00a0<b>drone di GNE<\/b>, che voler\u00e0 sul Campus per riprendere la giornata. \u00a0<b>Lorenzo Vanzo<\/b>ne spiegher\u00e0 le tante possibili funzioni. C'\u00e8 il\u00a0<b>recytweet<\/b>: armati di carta da riciclo e colla i nostri reporter \"recytwitteranno\" sul \"wall\" allestito per l'occasione stando attenti ad individuare le parole chiave della giornata, a partire da\u00a0<b>#gne14<\/b>\u00a0onnipresente, in modo da comprendere l'utilizzo degli hashtag.\u00a0In seguito saranno i Giornalisti Nell'Erba pi\u00f9 navigati ad aiutarli twittare le loro opinioni con l'account ufficiale @gNellerba. C'\u00e8 il\u00a0<b>walkshow<\/b>, conversazioni nomadi in cuffia, sciame intelligente che girovaga tra gli eventi, condotto da\u00a0<b>Carlo Infante di Urban Experience<\/b>, e la<b>\u00a0nuvola di tag<\/b>\u00a0creata intercettando i tweet del pomeriggio da\u00a0<b>Saverio Massaro<\/b>, sempre di<b>Urban Experience<\/b>.\u00a0E i\u00a0<b>segway<\/b>\u00a0di Event Way.\r\n\r\nAncora: i<b>\u00a0gazebo<\/b>, con l'<b>Agenzia Spaziale Italiana<\/b>, con le bellissime proposte di\u00a0<b>AlterEquo<\/b>, moda e artigianato d'eccellenza con materiale di riciclo e recupero, con tanti giochi\u00a0<b>Creativamente<\/b>, con gli\u00a0<b>Ecogame naturae<\/b>, con <b>Inassitalia<\/b>\u00a0e le sue proposte, con i libri, le spillette, le magliette<b>\u00a0gNe<\/b>, persino una\u00a0<b>Nave e un'Astronave<\/b>\u00a0fatte dai bambini delle prime di Monte Porzio Catone e il <b>pullman robocop della Marina Militare<\/b>.\r\n<p style=\"color: #4787ff;\"><b>Clicca<\/b><a href=\"http:\/\/www.totalconnect.it\/links\/getLink.php?idLink=94717&amp;email=redazione@frascatiscienza.it\"><b>\u00a0QUI per vedere il programma evento per evento<\/b><\/a><span style=\"color: #000000;\">.\u00a0<\/span><\/p>\r\n<b>Per partecipare ai workshop (tutti gratuiti) \u00e8 necessario prenotarsi a <\/b><span style=\"color: #4787ff;\"><b><a href=\"mailto:info@giornalistinellerba.org\">info@giornalistinellerba.org<\/a><\/b><\/span>\r\n\r\n<span style=\"color: #4787ff;\">\u00a0<\/span>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/Bannerino_Fb.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "125",
      "organizzatori": ["gne"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8457904",
         "lon": "12.628152099999966"
      }
   }, {
      "id": "215",
      "titolo": "Aperitivo Scientifico \"Infiniti Mondi\"",
      "timestamp": 1401481800,
      "descrizione": "Esistono mondi abitabili al di fuori del <strong>Sistema Solare<\/strong>? Siamo soli nell'Universo? Esiste la vita da qualche altra parte dell'Universo? E se si, che tipo di vita e'? E cosa e' mai la vita? Gli uomini si pongono queste domande da migliaia di anni. Oggi cerchiamo di dare delle risposte usando la scienza. Gli astrofisici dal 1995 hanno scoperto migliaia di sistemi pianeti extrasolari, anche alcuni simili alla Terra, la maggior parte molto diversi da come potevamo immaginarli. E hanno capito che la maggior parte delle stelle della nostra galassia possiede pianeti. I biologi sono riusciti a comprendere il software della vita e a creare i primi cromosomi e le prime cellule sintetiche. Sono anche riusciti a creare in laboratorio i mattoni con cui assemblare una delle molecole fondamentali della vita, l' RNA. Sembra fantascienza, invece e' solo la realt\u00e0 che sta superando la nostra immaginazione.\r\n\r\nPROGRAMMA\r\nore 20:30 - ingresso\r\nore 20:45 - visita dell'esposizione storica: GUARDA CHE SCOPERTA\r\nore 21:00 - Infiniti mondi - F.Fiore, G.Pella\r\na seguire - aperitivo e Osservazioni astronomiche (compatibilmente con le condizioni meteo)\r\n\r\nPrenotazione obbligatoria con ticket online di 10 \u20ac sul sito <a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=163&amp;Itemid=73\" target=\"_blank\">http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=163&amp;Itemid=73<\/a> la serata non \u00e8 adatta ai bambini, per loro si potr\u00e0 richiedere eventualmente una visita alla mostra Astrolab, l\u2019aperitivo si svolger\u00e0 all\u2019interno e in caso di tempo avverso le osservazioni potranno essere sostituite da una visita all\u2019Astrolab per tutti i convenuti.\r\nUfficio Stampa: Ilaria Berlingeri \u2013 tel: 349.2520729 \u2013 ilaria.berlingeri@gmail.com Segreteria: Tel. +39 06 94286427 E-mail: diva@oa-roma.inaf.it \r\n\r\n",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/banner_eventi_infinite.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "219",
      "titolo": "La Fisica incontra la citta': il mistero della materia oscura",
      "timestamp": 1401913800,
      "descrizione": "Negli ultimi dieci anni abbiamo realizzato di capire e conoscere una parte molto limitata del nostro Universo. Oggi il 25% dell'energia dell'Universo e' sotto forma di materia oscura, ed il 70% sotto forma di energia oscura. Cosa sono l'energia e la materia oscura?\r\n\r\nCosa si nasconde sotto questi termini arcani? E che sorprese ci possono riservare le ricerche in corso d'opera?",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/materia-oscura.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "110",
      "organizzatori": ["universita-roma-tre"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8624406",
         "lon": "12.479029399999945"
      }
   }, {
      "id": "222",
      "titolo": "Settimana Sotto le Stelle",
      "timestamp": 1402866000,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/locandina_web_settimana.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12839\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/locandina_web_settimana.jpg\" alt=\"locandina_web_settimana\" width=\"707\" height=\"1000\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/banner_settimana_sotto_le_stelle_2014.png",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "224",
      "titolo": "Stage Estivo a Tor Vergata",
      "timestamp": 1402912800,
      "descrizione": "&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/Locandina-Stage-Estivo-2014-a-Tor-Vergata-PLS.jpg\"><img class=\"alignnone wp-image-12846 size-large\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/Locandina-Stage-Estivo-2014-a-Tor-Vergata-PLS-723x1024.jpg\" alt=\"Locandina Stage Estivo 2014 a Tor Vergata - PLS\" width=\"723\" height=\"1024\" \/><\/a>\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nPer informazioni\u00a0http:\/\/www.stageatorvergata.it",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/torVergataLogo.gif",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "13",
      "organizzatori": ["universita-tor-vergata"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8534197",
         "lon": "12.605286999999976"
      }
   }, {
      "id": "220",
      "titolo": "ASTRO-SUMMER SCHOOL Scuola di astronomia per ragazzi dagli 8 ai 13 anni",
      "timestamp": 1402934400,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/locandina_astro_summer.jpg\"><img class=\"aligncenter wp-image-12805 size-large\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/locandina_astro_summer-716x1024.jpg\" alt=\"locandina_astro_summer\" width=\"716\" height=\"1024\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/banner_stampa.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "225",
      "titolo": "OSSERVIAMO LA MUSICA - Settimana sotto le stelle 2014 ",
      "timestamp": 1403125200,
      "descrizione": "Mercoled\u00ec 18 giugno 2014, dalle ore 21.00, presso l'INAF - Osservatorio Astronomico di Roma, si tiene la serata dal titolo: \u201cOSSERVIAMO LA MUSICA\u201d. La serata che vede protagonisti il maestro Enzo Pietropaoli ed il dott. Fernando Pedichini, si presenta come evento nell'ambito della SETTIMANA SOTTO LE STELLE 2014 (dal 15 al 21 giugno p.v., per info e dettagli di tutte le serate consultare il sito http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/ )\r\n\r\n[caption id=\"attachment_12879\" align=\"alignnone\" width=\"686\"]<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/locandina_web_settimana-ok1.jpg\"><img class=\"size-full wp-image-12879\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/locandina_web_settimana-ok1.jpg\" alt=\"Settimana sotto le Stelle 2014 -Osservatorio Astronomico di Roma\" width=\"686\" height=\"971\" \/><\/a> Settimana sotto le Stelle 2014 -Osservatorio Astronomico di Roma[\/caption]",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/banner_settimana_sotto_le_stelle_2014.png",
      "macroevento": [],
      "tag": ["Pubblico Generale", "Scuole Superiori", "Seminario"],
      "idluogo": "59",
      "organizzatori": ["inaf"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8132916",
         "lon": "12.70734630000004"
      }
   }, {
      "id": "226",
      "titolo": "Storie di Soli e di Lune \u2013 racconti di sogni \u2013 racconti di scienza",
      "timestamp": 1403298000,
      "descrizione": "Venerd\u00ec 20 giugno 2014, dalle ore 21.00, presso l'INAF - Osservatorio Astronomico di Roma, si tiene la serata dal titolo: \u201cStorie di Soli e di lune - racconti di sogni \u2013 racconti di scienza\u201d. La serata che vede protagonista il maestro Angelo Adamo si presenta come evento nell'ambito della SETTIMANA SOTTO LE STELLE 2014\r\n\r\nper info e dettagli di tutte le serate consultare il sito <a href=\"http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/\" target=\"_blank\">http:\/\/webdiva2.oa-roma.inaf.it\/<\/a>\r\n\r\nN.B. Le serate, in caso di maltempo, verranno svolte ugualmente all'interno delle strutture.",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/banner_settimana_sotto_le_stelle_2014.png",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "38",
      "organizzatori": [],
      "luogo": {
         "lat": "41.8130631",
         "lon": "12.707444900000041"
      }
   }, {
      "id": "221",
      "titolo": "Search for Baryon Number Violation at European Spallation Source (ESS)",
      "timestamp": 1403622000,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/Kamyshkov.jpg\"><img class=\"alignnone size-full wp-image-12827\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/Kamyshkov.jpg\" alt=\"Kamyshkov\" width=\"720\" height=\"960\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/logo_infn.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "23",
      "organizzatori": ["infn-2"],
      "luogo": {
         "lat": "41.8207198",
         "lon": "12.672862200000054"
      }
   }, {
      "id": "227",
      "titolo": "JAZZ in SAPIENZA",
      "timestamp": 1404156600,
      "descrizione": "<a href=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/Attachment-1.jpeg\"><img class=\"alignnone size-medium wp-image-12897\" src=\"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/Attachment-1-300x225.jpeg\" alt=\"Attachment-1\" width=\"300\" height=\"225\" \/><\/a>",
      "immagine": "http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/banner.jpg",
      "macroevento": [],
      "tag": [],
      "idluogo": "132",
      "organizzatori": ["universita-sapienza"],
      "luogo": {
         "lat": "41.9032068",
         "lon": "12.514659199999983"
      }
   }],
   "timestamp": 1403120649
});