define({
   "eventi":[
      {
         "id":"7",
         "titolo":"Caccia al Tesoro della Scienza - Evento Lancio Notte dei Ricercatori",
         "timestamp":1379775600,
         "descrizione":"<i>1921. Una mattina di settembre, Roma si sveglia \u201cprivata\u201d di alcune menti brillanti che popolano\u00a0 laboratori e Universit\u00e0 della citt\u00e0. La polizia brancola nel buio! I giornalisti fiutano la notizia, immaginano scenari loschi e tutti i giornali titolano \u201c<b>La notte dei Ricercatori! Chi ha rapito gli scienziati?<\/b>\u201d.<\/i><i>Un giovane medico si mette alla caccia dei colpevoli. Vuole vederci chiaro, ma ha bisogno di aiuto.<\/i>\r\n\r\nGiovani investigatori aiuteranno a raccogliere gli indizi e risolvere il caso durante la Caccia al tesoro della Scienza.\r\n\r\nLa prima <b>video-caccia al tesoro<\/b> della Scienza! Un gioco a squadre, una passeggiata alla scoperta di alcuni dei luoghi di Roma dove si sono scritte le storie dei ricercatori che hanno fatto la Scienza Italiana.\r\n\r\nAd attendere gli investigatori al centro di Roma, <b>gadget per tutti e premi<\/b> per le migliori squadre.\r\n\r\nVenite a vivere questa avventura !\r\n\r\n<strong>PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE \u00a0\u00a0<\/strong>\r\n\r\n&nbsp;",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/caccia_scienza.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Giochi Scientifici",
            "Giovani"
         ],
         "idluogo":"7",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.9030844",
            "lon":"12.47882960000004"
         }
      },
      {
         "id":"11",
         "titolo":"Visite Ospedale Pediatrico Bambino Ges\u00f9",
         "timestamp":1379926800,
         "descrizione":"L\u2019Ospedale Pediatrico Bambino Ges\u00f9 (OPBG) \u00e8 un Istituto di Ricovero e Cura a Carattere Scientifico (IRCCS), ed \u00e8 il pi\u00f9 importante Ospedale per l\u2019assistenza e la ricerca pediatrica nel nostro Paese.\r\n\r\nLa ricerca scientifica \u00e8 il fulcro della missione istituzionale dell\u2019OPBG e viene svolta, in ambito nazionale e internazionale a livelli clinico (con i pazienti), di base (nei moderni laboratori di ricerca) e traslazionale (trasferendo nella pratica clinica i successi della ricerca di base).\r\n\r\nL\u2019Ospedale Pediatrio Bambino Ges\u00f9 partecipa con entusiasmo alla <strong>Notte dei Ricercatori<\/strong>, aprendo alle scuole ed al pubblico esterno i propri Laboratori, normalmente non accessibili, ed organizzando incontri e laboratori con i propri ricercatori di livello internazionale.\r\n\r\n<strong>\u00a0PROGRAMMA per le Scuole Superiori<\/strong>\r\n\r\ndal 23 al 26 settembre dalle ore 8:30 alle ore 14:30\r\n\r\n<strong>Modulo I: Incontri interattivi con ricercatori clinici\u00a0<\/strong>\r\n\r\nIl modulo verter\u00e0 sul percorso professionale del ricercatore, mostrando gli aspetti pi\u00f9 appassionanti della vita del ricercatore e come il suo lavoro sia fondamentale in campo sanitario per il progresso delle possibilit\u00e0 di diagnosi e di terapia.\r\n\r\nCiascuna edizione del modulo avr\u00e0 durata di 50 minuti e presenter\u00e0 attraverso l\u2019ausilio di immagini, computer, filmati e testi le esperienze dirette di 3 ricercatori, oltre che\u00a0 i pi\u00f9 recenti progressi nella ricerca nel loro campo.\r\n\r\nCiascun modulo sar\u00e0 coordinato da un moderatore, che illustrer\u00e0 anche gli aspetti generali e le finalit\u00e0 della ricerca clinica in generale.\r\n\r\n<strong>Modulo II: La ricerca di laboratorio<\/strong>\r\n\r\nIl modulo prevede una visita guidata ed interattiva presso i laboratori di ricerca, suddividendo i visitatori in gruppi di 30 visitatori ciascuno, accompagnati dai ricercatori che spiegheranno l\u2019utilizzo e le finalit\u00e0 delle diverse apparecchiature presenti nel laboratorio e svolgeranno alcuni esperimenti.\r\n\r\nCiascun visita accoglier\u00e0, per 50 minuti, gli alunni di una classe.\r\n\r\nOrari di Ingresso ore 8:30, 9:30, 11:30 e 12:30 per classi di max 30 studenti ogni turno\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/visite_opbg.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Scuole Medie",
            "Scuole Superiori",
            "visite guidate"
         ],
         "idluogo":"11",
         "organizzatori":[
            "ospedale-pediatrico-bambin-gesu"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.897448",
            "lon":"12.461232999999993"
         }
      },
      {
         "id":"8",
         "titolo":"Presentazione Notte dei Ricercatori e \"CoScienza al Verde\" - G. Mazzitelli",
         "timestamp":1379962800,
         "descrizione":"<strong>\"CoScienza al Verde\"<\/strong>\r\n\r\nTerremoti, staminali, big data, energia, nucleare, inquinamento, <strong>sostenibilit\u00e0<\/strong>, malattie rare, ogm, miliardi di euro spesi per la ricerca spaziale, il bosone di Higgs, ITER!\r\n\r\nRicercare costa sempre di pi\u00f9 e solo i paesi ricchi possono pemetterselo. In un periodo economicamente difficile \u00e8 ancora pi\u00f9 complesso capire quale debba essere il rapporto fra tecnologia e ricerca e quali siano le responsabilit\u00e0 dei <strong>ricercatori<\/strong>?\u00a0Nel presentare alcuni highlights del programma della settimana della scienza e Notte dei ricercatori 2013, <strong>Giovanni Mazzitelli,<\/strong> ricercatore INFN e presidente di Frascati Scienza, da sempre impegnato nella diffusione della cultura scientifca, affronter\u00e0 il problema delle rapporto fra ricerca, tecnologia e societ\u00e0 e le responsabilit\u00e0 del ricercatore.\r\n\r\n&nbsp;",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/presentazione.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Aperitivo Scientifico"
         ],
         "idluogo":"14",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8982384",
            "lon":"12.514250700000048"
         }
      },
      {
         "id":"47",
         "titolo":"Science Trips - Incontri ravvicinati - Biodiversit\u00e0 in un parco pubblico",
         "timestamp":1380013200,
         "descrizione":"Percorso dedicato a studenti delle scuole <strong>primarie<\/strong>, un laboratorio interattivo e contemporaneamente un' escursione naturalistica promosso dalla <strong>Regione Lazio<\/strong>.\r\n\r\nAttraverso una serie di giochi di squadra e lavori di gruppo, i bambini avranno la possibilit\u00e0 di conoscere da vicino 10 degli organismi (piante e animali) che popolano il Prato. Potranno imparare a identificarli sulla base delle loro caratteristiche morfologiche e scoprire le loro caratteristiche ecologiche, le relazioni che ci legano a loro e il loro ruolo all\u2019interno dell\u2019ecosistema.\r\n\r\nLe attivit\u00e0 offrono la possibilit\u00e0 di guardare con \u201c<strong>occhi nuovi<\/strong>\u201d un ambiente che fa parte dell'esperienza e della vita quotidiana degli alunni.\r\n\r\nL'attivit\u00e0 accoglie 2 gruppi di 50 bambini ciascuno ed ha la durata di 3 ore circa.\r\n\r\n<strong>PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/trip_parco.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Trips"
         ],
         "idluogo":"43",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "regione-lazio"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.7636066",
            "lon":"12.704426099999978"
         }
      },
      {
         "id":"16",
         "titolo":"Visite \"Macroarea di Scienze\": Dipartimenti di Biologia, Chimica, Fisica e Matematica -  UNIVERSITA' DI TOR VERGATA",
         "timestamp":1380013200,
         "descrizione":"<strong>DIPARTIMENTO DI BIOLOGIA: LABORATORIO DI MICROBIOLOGIA<\/strong>\r\n\r\nIllustrazione di piastre Petri contenenti terreni di coltura diversi e di batteri luminescenti e mobili.\r\nColorazione di campioni per l'osservazione dei vetrini al microscopio.\r\nValutazione della crescita batterica in un terreno liquido, misurandone la torbidit\u00e0.\r\n\r\n<strong>DIPARTIMENTO DI FISICA: LABORATORIO DI FISICA SOLARE<\/strong>\r\n\r\nOsservazione dello spettro solare, della Cromosfera del Sole e del network magnetico mediante dei filtri a banda stretta nella riga H-alfa e Ca II K presenti sul banco ottico del laboratorio. Selezionando una piccola parte dello spettro elettromagnetico \u00e8 possibile osservare particolari strati dell'atmosfera solare.\r\n\r\n<strong>DIPARTIMENTO DI MATEMATICA: LABORATORIO DI MATEMATICA<\/strong>\r\n\r\nTramite esperienze opportunamente selezionate, verranno illustrati aspetti e applicazioni della ricerca attuale in matematica.\r\nVerr\u00e0 messo in evidenza come la matematica fornisca non solo un linguaggio in grado di descrivere molti fenomeni, ma anche una tecnica di soluzione fattiva alla base di strumenti di uso comune.\r\n\r\n<strong>DIPARTIMENTO DI SCIENZE E TECNOLOGIE CHIMICHE: LABORATORIO DI SPETTROMETRIA DI MASSA<\/strong>\r\n\r\nDescrizione del funzionamento delle apparecchiature e illustrazione dei vari campi di applicazione: ambientale, tossicologico-clinico, alimentare, chimica del restauro.\r\n\r\nIngresso\u00a0<strong>ore 9:00 \u00a0e ore 11:00 per 40 studenti<\/strong> ogni turno di visita.<strong>\r\n<\/strong>\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/tor_v_lab.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Scuole Superiori",
            "visite guidate"
         ],
         "idluogo":"13",
         "organizzatori":[
            "universita-tor-vergata"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8534197",
            "lon":"12.605286999999976"
         }
      },
      {
         "id":"13",
         "titolo":"Musei aperti: Paleontologia, Geologia, Mineralogia e Chimica - UNIVERSITA' SAPIENZA",
         "timestamp":1380013200,
         "descrizione":"Il Museo di <strong>Mineralogia<\/strong> e\u2019 ospitato negli stessi locali del Dipartimento di Scienze della Terra all\u2019Universita\u2019 \u201cLa Sapienza\u201d. Attualmente e\u2019 il pi\u00f9 grande museo mineralogico universitario italiano. Ospita una raccolta di olotipi e paratipi di minerali; una raccolta di <strong>meteoriti<\/strong> in cui sono rappresentate quasi tutte le meteoriti italiane; una piccola collezione gemmologica e la dattylioteca ( raccolta di anelli) donata da papa Leone XIII. Nel piano interrato sono esposti un plastico geomorfologico del Lazio (scala 1:50000), un modello della struttura cristallina della calcite ingrandita un miliardo di volte e il modellino di un macchinario per il filtraggio dell\u2019allume.\r\n\r\nIl Museo di <strong>Paleontologia<\/strong>, nasce ufficialmente nel 1928 quando venne istituita la Cattedra di Paleontologia. Tuttavia diverse collezioni traggono origine gi\u00e0 nel 1864, quando con l\u2019istituzione della Cattedra di Geologia, venne istituito il Regio Museo Geologico universitario, che raggruppava le collezioni di geologia, di paleontologia e mineralogia. Attualmente in questo Mueo sono conservati oltre 100.000 fossili rinvenuti sia in Italia che all\u2019estero. Il Museo \u00e8 diviso in due settori, uno aperto al pubblico, relativo all\u2019esposizione, e uno chiuso, relativo ai locali di lavoro. Il settore espositivo \u00e8 costituito da due ampi saloni, ove sono esposti oltre mille fossili sia di vegetali che di animali invertebrati e vertebrati.\r\n\r\nIl Museo di <strong>Geologia<\/strong> fu fondato nel 1873 da Giuseppe Ponzi con collezioni personali e con pezzi provenienti anche dal secentesco Museo Kircheriano. Nel 1935, dalla vecchia sede della Regia Universit\u00e0 a \u201cS.Ivo alla Sapienza\u201d, fu trasferito nella sua sede attuale presso la nuova Universit\u00e0 \u201d Sapienza\u201d . L\u2019edificio \u00e8 opera dell\u2019architetto Giovanni Michelucci. Il Museo, riaperto al pubblico dal 2000, ospita anche alcune collezioni ottocentesche di marmi antichi tra le quali la prestigiosa raccolta di Tommaso Belli che comprende circa 550 marmette, ritagliate da reperti di pietre ornamentali, venuti alla luce in occasione degli scavi di Roma antica. Ospita inoltre un\u2019altra ricca collezione, anch\u2019essa ottocentesca, la \u201cDodwell\u201d di oltre 1000 marmette quadrate, provenienti da varie localita\u2019 europee e, solo in parte, dagli scavi di Roma. I grandi temi della geologia e lo studio del Pianeta Terra sono introdotti all\u2019ingresso del Museo. Nella sala espositiva, mediante rocce, pannelli, modelli in gesso e altri strumenti interattivi e postazioni multimediali, vengono trattati diversi argomenti tra i quali: l\u2019evoluzione della Terra, i rischi geologici e le risorse che derivano dalla sua dinamica, l\u2019origine e la deformazione delle rocce, la registrazione del tempo in geologia.\r\n\r\nIngressi ore: 9:00; 10:00 e 12:15 per gruppi di 25 studenti per ciascun turno.\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/museo_geologia1.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Mostre",
            "Scuole Superiori"
         ],
         "idluogo":"12",
         "organizzatori":[
            "universita-sapienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.9012278",
            "lon":"12.512396299999978"
         }
      },
      {
         "id":"10",
         "titolo":"Dottor Stranamore: un ricercatore in corsia",
         "timestamp":1380013200,
         "descrizione":"All\u2019interno dell\u2019Ospedale Bambino Ges\u00f9, i <strong>piccoli pazienti<\/strong> potranno vivere una mattinata invertendo i ruoli con i ricercatori. Ai piccoli partecipanti verranno offerte delle esperienze all\u2019interno della ludoteca dell\u2019Ospedale.\r\n\r\nRealizzeranno esperimenti-gioco assieme ai ricercatori di <strong>Frascati Scienza<\/strong> e si trasformeranno loro stessi in ricercatori per un giorno.",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/DR_strange.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Laboratorio",
            "Scuole Elementari",
            "Scuole Medie"
         ],
         "idluogo":"11",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "ospedale-pediatrico-bambin-gesu"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.897448",
            "lon":"12.461232999999993"
         }
      },
      {
         "id":"46",
         "titolo":"\"Gli straordinari abitanti delle isole. Tra mito e realt\u00e0\" \u2013 Prof.ssa Maria Rita Palombo - UNIVERSITA' SAPIENZA",
         "timestamp":1380020400,
         "descrizione":"300 posti disponibili.\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Scuole Superiori",
            "Seminario"
         ],
         "idluogo":"26",
         "organizzatori":[
            "universita-sapienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.9006177",
            "lon":"12.511967499999969"
         }
      },
      {
         "id":"49",
         "titolo":"\"Il cuore artificiale pediatrico\u201d \u2013 Dr. Amodeo",
         "timestamp":1380049200,
         "descrizione":"La costante riduzione della disponibilit\u00e0 di organi per il <strong>trapianto cardiaco<\/strong> ha indotto la sperimentazione\u00a0 di nuovi presidi per aiutare i piccoli pazienti affetti da miocardiopatia in fase terminale.\r\n\r\nLe nuove frontiere della ricerca attualmente sono orientate allo sviluppo di cuori artificiali miniaturizzati utilizzati sia come bridge a trapianto che come \u201c<strong>destination therapy<\/strong>\u201d ed alla rigenerazione miocardica con cellule staminali autologhe.",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/cuore_pediatrico.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Aperitivo Scientifico",
            "Pubblico Generale"
         ],
         "idluogo":"14",
         "organizzatori":[
            "ospedale-pediatrico-bambin-gesu",
            "assaggi-science-bookshop"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8982384",
            "lon":"12.514250700000048"
         }
      },
      {
         "id":"51",
         "titolo":"Science Trips -\u00a0La Mummia - Catacombe di San Sebastiano",
         "timestamp":1380099600,
         "descrizione":"Percorso dedicato a studenti delle <strong>scuole medie<\/strong>, un'escursione naturalistica ed una visita guidata ad uno dei principali siti archeologici di Roma e del Lazio, le Catacombe di S. Sebastiano. Promosso dalla <strong>Regione Lazio<\/strong>.\r\n\r\nEsistono davvero le <strong>Mummie<\/strong>? Esseri vissuti migliaia di anni fa possono tornare in vita?\r\n\r\nCertamente no, ma grazie alle moderne tecnologie di estrazione del DNA possiamo in un certo senso fare un check up completo di questi nostri antenati ed imparare da queste conoscenze a ricostruire il percorso della nostra <strong>evoluzione<\/strong>.\r\n\r\nL'attivit\u00e0 accoglie un gruppo di 100 studenti delle scuole \u00a0medie ed ha la durata di circa 2 ore.\r\n\r\n<strong>PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/trip_catacombe1.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Scuole Medie",
            "Trips"
         ],
         "idluogo":"44",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "regione-lazio"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8559592",
            "lon":"12.516289799999981"
         }
      },
      {
         "id":"52",
         "titolo":"Visita al nascente Orto Botanico e Mostra Evoluzione umana -  UNIVERSITA' DI TOR VERGATA",
         "timestamp":1380099600,
         "descrizione":"<p style=\"text-align: justify;\" align=\"center\">Viaggio attraverso il mondo vegetale, esplorando diversi ambienti: l\u2019arboreto con specie autoctone della regione Lazio (macchia mediterranea, bosco mesofilo, lecceta) ed il giardino Biblico.<\/p>\r\nall'interno della visita: <strong>Mostra Evoluzione Umana<\/strong>\r\n\r\nVengono ripercorse le varie tappe dell'ominazione, a partire da circa 6 milioni di anni fa, quando la \u00a0linea evolutiva degli ominidi si \u00e8 separata da quella degli scimpanz\u00e9, fino alla nascita della nostra specie, Homo sapiens, attraverso una serie di calchi e di immagini dei reperti pi\u00f9 famosi.\r\n\r\n<strong>ore 9:00 e ore 11:00<\/strong>\u00a0<strong>una classe<\/strong>\u00a0per ogni turno di visita\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/tor_v_ortob.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Mostre",
            "Scuole Superiori"
         ],
         "idluogo":"15",
         "organizzatori":[
            "universita-tor-vergata"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8431636",
            "lon":"12.647210200000018"
         }
      },
      {
         "id":"53",
         "titolo":"International Cosmic Day - \"Dalla scoperta dei raggi cosmici alle missioni spaziali\" - UNIVERSITA' SAPIENZA",
         "timestamp":1380106800,
         "descrizione":"A 101 anni dalla scoperta dei raggi cosmici, il 25 settembre si celebra in tutto il mondo l'<strong>International Cosmic Day<\/strong>. Al termine di un seminario sui raggi cosmici e sui moderni esperimenti che li riguardano, gli studenti potranno eseguire misure e osservazioni.\r\n\r\nI risultati potranno essere discussi in videoconferenza con gli studenti di altri Paesi che partecipano all'evento.\r\n<a href=\"http:\/\/ippog.web.cern.ch\/resources\/2013\/international-cosmic-day-2013\/\">http:\/\/ippog.web.cern.ch\/resources\/2013\/international-cosmic-day-2013\/<\/a>\r\n\r\n300 posti disponibili.\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/international_cosmic1.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Scuole Superiori",
            "Seminario"
         ],
         "idluogo":"27",
         "organizzatori":[
            "universita-sapienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.9012278",
            "lon":"12.512396299999978"
         }
      },
      {
         "id":"19",
         "titolo":"La fisica incontra la letteratura: i libri di Luigi Malerba commentati da un Fisico - G. Organtini",
         "timestamp":1380135600,
         "descrizione":"La scienza ha sempre ispirato molti artisti nella realizzazione delle loro opere e spesso ne ha influenzato la produzione. Anche <strong>Luigi Malerba<\/strong> sub\u00ec il fascino della fisica moderna, tanto da affermare che \"la vera avanguardia della letteratura \u00e8 la fisica\".\r\n\r\nNei suoi romanzi sono presenti alcuni brani che rappresentano delle perfette metafore del metodo scientifico, che forse l'Autore ha inserito nelle sue opere senza rendersene conto fino in fondo. I brani, letti da un attore, saranno commentati da <strong>Giovanni Organtini<\/strong>, del Dipartimento di Fisica della \"Sapienza\".",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/malerba.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Aperitivo Scientifico",
            "Pubblico Generale"
         ],
         "idluogo":"14",
         "organizzatori":[
            "universita-sapienza",
            "assaggi-science-bookshop"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8982384",
            "lon":"12.514250700000048"
         }
      },
      {
         "id":"55",
         "titolo":"Musei aperti: Paleontologia, Geologia, Mineralogia e Chimica - UNIVERSITA' SAPIENZA",
         "timestamp":1380186000,
         "descrizione":"Il Museo di <strong>Mineralogia<\/strong> e\u2019 ospitato negli stessi locali del Dipartimento di Scienze della Terra all\u2019Universita\u2019 \u201cLa Sapienza\u201d. Attualmente e\u2019 il pi\u00f9 grande museo mineralogico universitario italiano. Ospita una raccolta di olotipi e paratipi di minerali; una raccolta di meteoriti in cui sono rappresentate quasi tutte le meteoriti italiane; una piccola collezione gemmologica e la dattylioteca ( raccolta di anelli) donata da papa Leone XIII. Nel piano interrato sono esposti un plastico geomorfologico del Lazio (scala 1:50000), un modello della struttura cristallina della calcite ingrandita un miliardo di volte e il modellino di un macchinario per il filtraggio dell\u2019allume.\r\n\r\nIl Museo di <strong>Paleontologia<\/strong>, nasce ufficialmente nel 1928 quando venne istituita la Cattedra di Paleontologia. Tuttavia diverse collezioni traggono origine gi\u00e0 nel 1864, quando con l\u2019istituzione della Cattedra di Geologia, venne istituito il Regio Museo Geologico universitario, che raggruppava le collezioni di geologia, di paleontologia e mineralogia. Attualmente in questo Mueo sono conservati oltre 100.000 fossili rinvenuti sia in Italia che all\u2019estero. Il Museo \u00e8 diviso in due settori, uno aperto al pubblico, relativo all\u2019esposizione, e uno chiuso, relativo ai locali di lavoro. Il settore espositivo \u00e8 costituito da due ampi saloni, ove sono esposti oltre mille fossili sia di vegetali che di animali invertebrati e vertebrati.\r\n\r\nIl Museo di <strong>Geologia<\/strong> fu fondato nel 1873 da Giuseppe Ponzi con collezioni personali e con pezzi provenienti anche dal secentesco Museo Kircheriano. Nel 1935, dalla vecchia sede della Regia Universit\u00e0 a \u201cS.Ivo alla Sapienza\u201d, fu trasferito nella sua sede attuale presso la nuova Universit\u00e0 \u201d Sapienza\u201d . L\u2019edificio \u00e8 opera dell\u2019architetto Giovanni Michelucci. Il Museo, riaperto al pubblico dal 2000, ospita anche alcune collezioni ottocentesche di marmi antichi tra le quali la prestigiosa raccolta di Tommaso Belli che comprende circa 550 marmette, ritagliate da reperti di pietre ornamentali, venuti alla luce in occasione degli scavi di Roma antica. Ospita inoltre un\u2019altra ricca collezione, anch\u2019essa ottocentesca, la \u201cDodwell\u201d di oltre 1000 marmette quadrate, provenienti da varie localita\u2019 europee e, solo in parte, dagli scavi di Roma.\r\n\r\nI grandi temi della geologia e lo studio del Pianeta Terra sono introdotti all\u2019ingresso del Museo. Nella sala espositiva, mediante rocce, pannelli, modelli in gesso e altri strumenti interattivi e postazioni multimediali, vengono trattati diversi argomenti tra i quali: l\u2019evoluzione della Terra, i rischi geologici e le risorse che derivano dalla sua dinamica, l\u2019origine e la deformazione delle rocce, la registrazione del tempo in geologia.\r\n\r\nIngressi ore: 9:00; 10:00 e 12:15 per gruppi di 25 studenti per ciascun turno.\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/museo_paleontologia.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Mostre"
         ],
         "idluogo":"12",
         "organizzatori":[
            "universita-sapienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.9012278",
            "lon":"12.512396299999978"
         }
      },
      {
         "id":"54",
         "titolo":"Dottor Stranamore: un ricercatore in corsia",
         "timestamp":1380186000,
         "descrizione":"All\u2019interno dell\u2019Ospedale Bambino Ges\u00f9, i\u00a0<strong>piccoli pazienti<\/strong>\u00a0potranno vivere una mattinata invertendo i ruoli con i ricercatori. Ai piccoli partecipanti verranno offerte delle esperienze all\u2019interno della ludoteca dell\u2019Ospedale.\r\n\r\nRealizzeranno esperimenti-gioco assieme ai ricercatori di\u00a0<strong>Frascati Scienza<\/strong>\u00a0e si trasformeranno loro stessi in ricercatori per un giorno.",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/DR_strange.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Laboratorio",
            "Scuole Elementari",
            "Scuole Medie"
         ],
         "idluogo":"11",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "ospedale-pediatrico-bambin-gesu"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.897448",
            "lon":"12.461232999999993"
         }
      },
      {
         "id":"22",
         "titolo":"Gioco della Stelloca",
         "timestamp":1380186000,
         "descrizione":"Scopriamo <strong>l\u2019Universo<\/strong> giocando. Questo \u00e8 lo scopo dello Stelloca. I bambini potranno scatenare tutta la loro fantasia e creativit\u00e0 nel disegno di pianeti, stelle e galassie. I loro <strong>disegni<\/strong> costituiranno un grande percorso a quiz, dove si fronteggeranno squadre agguerrite di astronomi in erba.\r\n\r\nInizio ore 8:30 per 80 bambini delle scuole elementari. Durata attivit\u00e0 2 ore.\r\n\r\n<strong>PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/strong>\r\n\r\n&nbsp;",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/stelloca.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Giochi Scientifici",
            "Scuole Elementari"
         ],
         "idluogo":"18",
         "organizzatori":[
            "inaf"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8061212",
            "lon":"12.68045200000006"
         }
      },
      {
         "id":"21",
         "titolo":"Visite al laboratorio di ecologia sperimentale e Acquacoltura -  UNIVERSITA' DI TOR VERGATA",
         "timestamp":1380186000,
         "descrizione":"Il Laboratorio di <strong>Ecologia Sperimentale ed Acquacoltura<\/strong> \u00e8 ubicato in un parco dove la ricerca sperimentale si integra con la gestione delle risorse naturali secondo i principi dello sviluppo sostenibile.\r\n\r\nCon l\u2019aiuto di ricercatori del Dipartimento di Scienze e Tecnologie della Formazione, che operano nella didattica dell\u2019ecologia, gli studenti potranno scoprire la bellezza di alcuni <strong>ecosistemi<\/strong> naturali presenti nel parco e riflettere sull'importanza di innovativi sistemi di conservazione e gestione delle risorse naturali.\r\n\r\ningresso <strong>ore 9:00 e ore 11:00 una classe<\/strong> per turno di visita\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/tor_v_acquacoltura.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Scuole Superiori",
            "visite guidate"
         ],
         "idluogo":"52",
         "organizzatori":[
            "universita-tor-vergata"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.851429",
            "lon":"12.629232799999954"
         }
      },
      {
         "id":"56",
         "titolo":"Science Trips -\u00a0I Predatori delle Catacombe - Catacombe di San Callisto",
         "timestamp":1380186000,
         "descrizione":"Percorso dedicato a studenti delle <strong>scuole medie<\/strong>, un'escursione naturalistica ed una visita guidata ad uno dei principali siti archeologici di Roma e del Lazio, le Catacombe di S. Callisto. Promosso dalla <strong>Regione Lazio<\/strong>.\r\n\r\nUn viaggio nel sottosuolo di <strong>Roma<\/strong> alla scoperta di un mondo che tutto \u00e8 tranne disabitato.\r\n\r\nI predatori di reperti e strutture archeologiche non sono altro che piccoli batteri che intaccano costantemente la superficie delle catacombe causandone il deterioramento. Impareremo a conoscere questi nemici <strong>microscopici<\/strong> e le tecniche utili a preservare il nostro patrimonio storico.\r\n\r\nL'attivit\u00e0 accoglie un gruppo di 100 studenti delle scuole \u00a0medie ed ha la durata di circa 2 ore.\r\n\r\n<strong>PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/trip_catacombe2.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Scuole Medie",
            "Trips"
         ],
         "idluogo":"45",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "regione-lazio"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8563391",
            "lon":"12.515756499999952"
         }
      },
      {
         "id":"60",
         "titolo":"\"Problemi aperti in matematica: esempi tratti da due celebri liste\" \u2013 Prof. Claudio Bernardi - UNIVERSITA' SAPIENZA",
         "timestamp":1380193200,
         "descrizione":"Saranno illustrati alcuni dei \"<strong>23 problemi di Hilbert<\/strong>\" (1900) e dei \"7 problemi del millennio\" (2000). Si tratta di problemi aperti, cio\u00e8 di problemi matematici dei quali non si conosce la soluzione (o non la si conosceva quando i problemi sono stati posti).\r\n\r\nSi parler\u00e0 del volume di <strong>poliedri<\/strong>, di numeri irrazionali, algebrici, trascendenti, ecc. In particolare si parler\u00e0 di \"P = NP\", un problema tutt'ora aperto.\r\n\r\nL'idea \u00e8 la seguente: sappiamo rispondere a molte domande (calcolare il prodotto di due numeri, riconoscere i numeri primi, trovare i percorsi pi\u00f9 brevi che tocchino certe citt\u00e0, ecc.), ma qual \u00e8 la <strong>strategia<\/strong> pi\u00f9 veloce per rispondere a queste domande?\r\n\r\n300 posti disponibili.\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/problemi_aperti_in-matemati.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Scuole Superiori",
            "Seminario"
         ],
         "idluogo":"27",
         "organizzatori":[
            "universita-sapienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.9012278",
            "lon":"12.512396299999978"
         }
      },
      {
         "id":"59",
         "titolo":"\"La chimica: una scienza centrale\" \u2013 Prof. Cesare Manetti - UNIVERSITA' SAPIENZA",
         "timestamp":1380193200,
         "descrizione":"La <strong>Chimica<\/strong> \u00e8 fondamentale per la comprensione del mondo e dell\u2019universo. Le trasformazioni molecolari sono essenziali alla produzione di cibo, medicine, carburante, e innumerevoli manufatti e prodotti.\r\n\r\nNel corso del seminario verranno portati esempi nei diversi ambiti applicativi, per mostrare il ruolo della Chimica nei nuovi percorsi di conoscenza , che sono alla base dell\u2019innovazione tecnologica: dalla <strong>Systems Biology<\/strong> alla realizzazione di laboratori miniaturizzati.\r\n\r\n300 posti disponibili.\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/chimica_scienza_centrale.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Scuole Superiori",
            "Seminario"
         ],
         "idluogo":"33",
         "organizzatori":[
            "universita-sapienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.9012278",
            "lon":"12.512396299999978"
         }
      },
      {
         "id":"24",
         "titolo":"Astrokids - A spasso nel Sistema Solare",
         "timestamp":1380193200,
         "descrizione":"Siete pronti a partire per un viaggio emozionante ai confini del sistema solare? Allacciate le cinture e lasciatevi accompagnare tra giganti gassosi, comete e satelliti! Milena Benedettini \u00e8 una ricercatrice dell'Istituto di Astrofisica e Planetologia Spaziali dell'INAF e sar\u00e0 la vostra guida in questo viaggio appassionante, insieme a lei imparerete ad orientarvi tra i pianeti e potrete costruire un asteroide con le vostre mani!\r\n\r\nInizio ore 11:00 per 30 bambini delle scuole elementari. Durata attivit\u00e0 1 ora.\r\n\r\n<strong>PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Giochi Scientifici",
            "Scuole Elementari"
         ],
         "idluogo":"18",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "inaf"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8061212",
            "lon":"12.68045200000006"
         }
      },
      {
         "id":"58",
         "titolo":"Astrokids - Sassi dal Cielo",
         "timestamp":1380196800,
         "descrizione":"Di cosa sono fatte quelle scie luminose che chiamiamo \"stelle cadenti\"? Cos'\u00e8 che vedono i nostri occhi? Un incontro con il ricercatore\u00a0Andrea\u00a0Longobardo\u00a0dello IAPS, Istituto di Astrofisica e Planetologia Spaziali dell'INAF, ci aiuter\u00e0 a rispondere a queste domande. Il viaggio inizia con lo spettacolo mozzafiato delle stelle cadenti di una sera d'estate per arrivare a raccontare cosa sono asteroidi, comete e meteore e seguire il loro infuocato viaggio attraverso l'atmosfera. Non mancate!\r\n\r\nInizio ore 12:00 per 30 bambini delle scuole elementari. Durata attivit\u00e0 1 ora.\r\n\r\n<strong>PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Giochi Scientifici",
            "Scuole Elementari"
         ],
         "idluogo":"18",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "inaf"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8061212",
            "lon":"12.68045200000006"
         }
      },
      {
         "id":"61",
         "titolo":"Lo studio della Geografia Astronomica nella Scuola - Prof. F. Larocca",
         "timestamp":1380207600,
         "descrizione":"Come le nuove <strong>tecnologie<\/strong> possono rivoluzionare la didattica: spunti per riflettere.\u201d \u2013 Prof. F. Larocca",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Scuole Superiori",
            "Seminario"
         ],
         "idluogo":"19",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "istituto-villa-sora"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8103734",
            "lon":"12.670798399999967"
         }
      },
      {
         "id":"63",
         "titolo":"Osserviamo il Sole",
         "timestamp":1380211200,
         "descrizione":"<div>Grazie all\u2019utilizzo di telescopi specifici sar\u00e0 possibile vedere le <strong>granulazioni<\/strong>, le protuberanze, le macchie e\u00a0i brillamenti del Sole<\/div>",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Laboratorio",
            "Pubblico Generale"
         ],
         "idluogo":"22",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "istituto-villa-sora"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8114374",
            "lon":"12.668950099999961"
         }
      },
      {
         "id":"62",
         "titolo":"Condividere \u00e8 bello (e utile): il data-sharing nella ricerca - Prof. Giovanni Destro Bisol\u00a0 - UNIVERSITA' SAPIENZA",
         "timestamp":1380211200,
         "descrizione":"Esiste ormai un ampio consenso nella comunit\u00e0 scientifica sull\u2019importanza che la disponibilit\u00e0 integrale dei\u00a0<strong>risultati<\/strong> della ricerca riveste ai fini della verifica di nuove ipotesi, del controllo di eventuali errori sperimentali, della validazione di nuovi strumenti d\u2019analisi e della pianificazione di nuovi studi. In un solo concetto, per un pi\u00f9 veloce progresso scientifico!\r\n\r\nMa cosa accade nella pratica scientifica? Quali sono le maggiori barriere alla condivisione dei dati e come possiamo superarle? Perche\u2019 \u00e8 importante che questo tema diventi centrale per l\u2019educazione scientifica e la <strong>divulgazione<\/strong>? La presentazione fornisce una prima risposta a queste domande, offrendo stimoli per una discussione che vuole coinvolgere anche i non addetti ai lavori.\r\n\r\n300 posti disponibili.\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Scuole Superiori",
            "Seminario"
         ],
         "idluogo":"26",
         "organizzatori":[
            "universita-sapienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.9006177",
            "lon":"12.511967499999969"
         }
      },
      {
         "id":"65",
         "titolo":"\"Il rischio di impatto di asteroidi con la Terra\u201d \u2013 Ing. R. Somma",
         "timestamp":1380214800,
         "descrizione":"I <strong>NEO<\/strong> (Near Earth Objects) sono corpi minori del sistema solare (asteroidi e comete) le cui orbite passano in prossimit\u00e0 di quella della Terra o la intersecano, tra essi di particolare interesse per il rischio di impatto con il nostro pianeta sono quelli definiti <strong>PHO<\/strong> (Potentially Hazardous Objects), caratterizzati da una grandezza maggiore di 150 m e da un passaggio a meno di 0,05 Unit\u00e0 Astronomiche dalla Terra. \r\nNel corso della conferenza verranno definite le famiglie dei NEO per tipologia di orbita rispetto a quella della Terra, lo stato del loro censimento, le scale di rischio di impatto e le tipologie di intervento per evitarlo.",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Scuole Superiori",
            "Seminario"
         ],
         "idluogo":"22",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "istituto-villa-sora"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8114374",
            "lon":"12.668950099999961"
         }
      },
      {
         "id":"66",
         "titolo":"Un astronauta a fumetti - R. Vittori",
         "timestamp":1380218400,
         "descrizione":"Un sogno per tutti, diventare <strong>astronauta<\/strong>, viaggiare ad oltre 28.000 km\/h al di fuori dell'atmosfera terrestre e vedere il mondo da una prospettiva unica.\r\n\r\nQuesta e tante altre esperienze, verranno raccontate dall'Astronauta <strong>Roberto Vittori<\/strong> che inoltre risponder\u00e0 a tutte le curiosit\u00e0 dei ragazzi presenti in sala con l'ausilio delle illustrazioni realizzate in diretta da Andrea Ventura.\r\n\r\n150 posti disponibili.\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Scuole Superiori",
            "Spettacolo"
         ],
         "idluogo":"5",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.806677",
            "lon":"12.680260999999973"
         }
      },
      {
         "id":"26",
         "titolo":"Presentazione del libro: Pianeti per caso - E. Perozzi, A. Celletti",
         "timestamp":1380222000,
         "descrizione":"La scienza ha sempre ispirato molti artisti nella realizzazione delle loro opere e spesso ne ha influenzato la produzione. Anche <strong>Luigi Malerba<\/strong> sub\u00ec il fascino della fisica moderna, tanto da affermare che \"la vera avanguardia della letteratura \u00e8 la fisica\". Nei suoi romanzi sono presenti alcuni brani che rappresentano delle perfette metafore del metodo scientifico, che forse l'Autore ha inserito nelle sue opere senza rendersene conto fino in fondo. I brani, letti da un attore, saranno commentati da <strong>Giovanni Organtini<\/strong>, del Dipartimento di Fisica della \"Sapienza\".\r\n\r\n<strong>\"Pianeti per caso\"\r\n<\/strong>Perch\u00e9 Plutone non \u00e8 pi\u00f9 un pianeta? Sar\u00e0 su un asteroide il prossimo sbarco umano? Scopriremo tracce di vita extraterrestre? Possiamo difenderci da un impatto cosmico? Lo spazio circumterrestre rischia davvero di trasformarsi in una discarica? Nel rispondere a queste domande ci si accorge che la fisionomia del sistema solare \u00e8 profondamente cambiata negli ultimi tempi. Scoperte \"epocali\" quali l'esistenza degli oggetti trans-nettuniani e dei pianeti extrasolari hanno costretto gli astronomi a interrogarsi sul concetto stesso di pianeta.\r\n\r\nSonde automatiche si sono avventurate nello spazio interplanetario mostrandoci il vero volto dei pianeti, dei satelliti e dei piccoli corpi del sistema solare.Tra il ritorno alla Luna e lo sbarco su <strong>Marte<\/strong> spunta un nuovo obiettivo per il volo umano: un asteroide di passaggio, cos\u00ec vicino da poter essere visitato.",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Aperitivo Scientifico",
            "Pubblico Generale"
         ],
         "idluogo":"14",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "assaggi-science-bookshop"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8982384",
            "lon":"12.514250700000048"
         }
      },
      {
         "id":"20",
         "titolo":"Star Trek e la velocit\u00e0 della luce",
         "timestamp":1380222000,
         "descrizione":"Un viaggio attraverso idee, fantasie e tecniche per esplorare la nostra <strong>galassia<\/strong>. Un approfondimento sulla fantascienza che ha fatto storia, le idee pionieristiche che sono divenute realt\u00e0, che hanno portato a sviluppare tecnologie che erano solo un <strong>sogno<\/strong> fino a qualche anno fa ed altre che lo saranno ancora per un po' di tempo.\r\n\r\nUn mondo pronto a stuzzicare il sogno innato nell'Uomo: <strong>esplorare<\/strong>.\r\n\r\nIntrattenimento con Musica dal vivo e aperitivo per tutti a prezzo fisso!",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/star_trek.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Aperitivo Scientifico",
            "Pubblico Generale"
         ],
         "idluogo":"16",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8068309",
            "lon":"12.68085689999998"
         }
      },
      {
         "id":"67",
         "titolo":"Osserviamo il cielo profondo",
         "timestamp":1380225600,
         "descrizione":"Telescopi puntati oltre il confine del <strong>Sistema Solare<\/strong> per scrutare un cielo inaccessibile.",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Laboratorio",
            "Pubblico Generale"
         ],
         "idluogo":"22",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "istituto-villa-sora"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8114374",
            "lon":"12.668950099999961"
         }
      },
      {
         "id":"79",
         "titolo":"INFN - Laboratori Nazionali di Frascati",
         "timestamp":1380290400,
         "descrizione":"I <strong>Laboratori Nazionali di Frascati<\/strong> (LNF) sono i pi\u00f9 grandi tra i quattro Laboratori dell\u2019Istituto Nazionale di Fisica Nucleare (INFN), l\u2019ente che promuove e finanzia la ricerca, teorica e sperimentale, nel campo della fisica delle particelle elementari, nucleare, astroparticellare e le ricerche tecnologiche a esse connesse.\r\n\r\nBalzati da poco all\u2019onore delle cronache per essere stati tra i protagonisti della scoperta del <strong>Bosone di Higgs<\/strong>, i Laboratori ospitano al loro interno uno dei pi\u00f9 moderni e importanti acceleratori al mondo, DAFNE, con il quale si stanno compiendo studi particolarmente accurati nel campo della fisica delle particelle elementari, grazie al rivelatore KLOE, e in quello della materia condensata, tramite la luce di sincrotrone.\r\n\r\nNei Laboratori sono inoltre presenti il progetto <strong>SPARC<\/strong>, per la realizzazione di un laser ad elettroni liberi, il laser di grande potenza FLAME per lo studio di nuove tecniche di accelerazione di particelle e l\u2019esperimento NAUTILUS per la rivelazione delle onde gravitazionali previste dalla relativit\u00e0 generale di Einstein.\r\n\r\nIl pubblico potr\u00e0 visitare i LNF e in particolare le attivit\u00e0 scientifiche presenti e gli esperimenti pi\u00f9 grandi attualmente in funzione.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>PROGRAMMA Venerd\u00ec 27 settembre<\/strong>\r\n\r\ndalle ore 14:00 alle ore 18:30\r\n\r\nVisita guidate alle attivit\u00e0 scientifiche e agli esperimenti pi\u00f9 grandi attualmente in funzione nei LNF (Laboratori Nazionali di Frascati).\r\n\r\nIngresso organizzato in 3 turni:\r\n\r\n14,15 \u2013 15,30\r\n\r\n15,45 \u2013 17,00\r\n\r\n17,15 \u2013 18,30\r\n\r\nNumero massimo di partecipanti: 100 per ogni turno\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE\r\n<\/strong>",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Visite Centri di Ricerca"
         ],
         "idluogo":"35",
         "organizzatori":[
            "infn-2"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8642178",
            "lon":"12.470738100000062"
         }
      },
      {
         "id":"74",
         "titolo":"La vita sulla Terra: storie di Big-Bang, stelle e cellule",
         "timestamp":1380292200,
         "descrizione":"<div><strong>Laboratorio interattivo:<strong>La vita sulla terra: storie di\u00a0Big-Bang, stelle e cellule<\/strong><\/strong><\/div>\r\n<div>Un viaggio nel tempo dalla formazione del nostro sistema solare alla comparsa della vita sulla Terra. \u00a0Mediante filmati verranno illustrati il Big Bang, la formazione del nostro sistema solare e la comparsa dei primi organismi negli abissi oceanici (lost city). Mediante l'osservazione al microscopio verranno ricostruite le prime tappe dell'evoluzione \u00a0da orgnismi unicellulari \u00a0alle forme pi\u00f9 complesse.<\/div>\r\n<div>ore 14:30 50 bambini.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><strong>Laboratorio interattivo:Estremofili terrestri e la ricerca di altre \"terre\".<\/strong><\/div>\r\n<div>Osservazione al microscopio \u00a0delle pi\u00f9 semplici e primitive forme di vita.<\/div>\r\n<div>Batteri e cianobatteri \"alieni\" capaci di \u00a0in ambienti estremi, deserti caldi e freddi e laghi antartici.<\/div>\r\n<div>Analogie con Marte, Europa ed Encelado.<\/div>\r\n<div>Presentazione mediante filmati dell'esplorazione dello spazio e della ricerca di pianeti abitabili.<\/div>\r\n<div>\u00a0ore\u00a015:30 50 bambini.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><strong>La vita \u00a0sulla Terra : storie di Big Bang, stelle e cellule - Spettacolo\/Recita\u00a0\u00a0<\/strong> \u00a0 \u00a0 \u00a0.<\/div>\r\n<div>La scienza spiegata dai bambini. Uno psettacolo teatrale per raccontare la vita dell'Universo con il linguaggio dei bambini.<\/div>\r\nore 16:30\u00a0spettacolo per 150 bambini.\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Scuole Elementari",
            "Spettacolo"
         ],
         "idluogo":"29",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.806677",
            "lon":"12.680260999999973"
         }
      },
      {
         "id":"32",
         "titolo":"Spazio multimediale Energia \u2013 ENI",
         "timestamp":1380292200,
         "descrizione":"",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Laboratorio",
            "Scuole Elementari",
            "Scuole Medie"
         ],
         "idluogo":"18",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8061212",
            "lon":"12.68045200000006"
         }
      },
      {
         "id":"31",
         "titolo":"Science kids",
         "timestamp":1380292200,
         "descrizione":"<div>Per rispondere alla grande interesse manifestato nelle scorse edizioni della Notte da parte di bambini in et\u00e0 scolare (6-12 anni) la sala Espositiva delle <strong>Scuderie Aldobrandini<\/strong>, propone uno spazio dedicato \u00a0ai pi\u00f9 piccoli e ai ragazzi delle scuole medie.<\/div>\r\n<div>Le attivit\u00e0 pratiche, tutte carattarizzate da un approccio partecipativo e interattivo in cui la sperimentazione diretta consente di trasmettere i principi del pensiero scientifico, sono realizzate in collaborazione con giovani ricercatori delle universit\u00e0 romane.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><strong>Dalle 14:30 alle 16:30 scuole elementari<\/strong><\/div>\r\n<div>5 postazioni dedicate a tematiche diverse che propongono attivit\u00e0 della durata di 20 minuti circa.<\/div>\r\n<div>I bambini di et\u00e0 compresa tra i 6 e i 10 anni possono svolgere l'intero percorso della durata di 2 ore.<\/div>\r\n<div>Tra le attivit\u00e0 proposte un laboratorio multimediale sulle energie rinnovabili realizzato da ENI.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><strong>Dalle 17:00 alle 19:00 scuole medie\u00a0<\/strong><\/div>\r\n<div>Le stesse postazioni diventano pi\u00f9 veloci e accolgono bambini e ragazzi interessati e curiosi con pillole di scienza fruibili all'interno di un percorso strutturato o libero della durata di circa 1 ora.<\/div>\r\n<div>Ore 17:00 \u00a0e ore 18:00 100 ragazzi per ogni turno.<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div><strong>PARTECIPAZIONE SU PRENOTAZIONE<\/strong><\/div>\r\n&nbsp;",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Laboratorio",
            "Scuole Elementari",
            "Scuole Medie"
         ],
         "idluogo":"18",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8061212",
            "lon":"12.68045200000006"
         }
      },
      {
         "id":"78",
         "titolo":"ENEA - Centro Ricerche Frascati",
         "timestamp":1380294000,
         "descrizione":"Nell\u2019ambito della Notte Europea dei Ricercatori 2013 il Centro ENEA Frascati sar\u00e0 aperto dalle 15.00 alle 22.00 circa, con 3 possibilit\u00e0 di accesso, alle 15.00 alle ore 17.30 ed alle 20.00.\r\n\r\nOgni visita avr\u00e0 la durata di due ore circa.\r\n\r\nSaranno allestiti due percorsi didattici sugli argomenti \u201c<strong>La luce: dalla ricerca alle applicazioni<\/strong>\u201d e \u201c<strong>La fusione nucleare e l\u2019elettromagnetismo<\/strong>\u201d.\r\n\r\nIl percorso \u201cLa luce: dalla ricerca alle applicazioni\u201d sar\u00e0 composto da \u201cpostazioni\u201d scientifiche sia didattiche che dimostrative, ove ricercatori condurranno esperimenti didattici e mostreranno applicazioni della luce in diverse settori della scienza, della fisica, della tutela ambientale e del patrimonio culturale. Lungo il percorso sar\u00e0 possibile visionare pannelli esplicativi sugli esperimenti e sulle caratteristiche della luce.\r\n\r\nNel percorso \u201c<strong>La fusione nucleare e l\u2019elettromagnetismo<\/strong>\u201d i visitatori saranno guidati attraverso tappe di esperimenti didattici e pannelli divulgativi con l\u2019obiettivo di familiarizzare con le leggi della fisica su cui si basa la ricerca per lo studio della produzione di energia da reazioni di fusione nucleare.\r\n\r\nIl percorso fornisce le basi di conoscenza per la visita guidata all\u2019esperimento di fusione Frascati Tokamak Upgrade che costituisce la seconda parte di questa attivit\u00e0 .\r\n\r\nSi potranno, inoltre, vedere applicazioni per le tecnologie ICT e la visualizzazione <strong>3D<\/strong> per la conoscenza e la formazione sul patrimonio culturale.\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Visite Centri di Ricerca"
         ],
         "idluogo":"34",
         "organizzatori":[
            "enea"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8207198",
            "lon":"12.672862200000054"
         }
      },
      {
         "id":"84",
         "titolo":"INGV",
         "timestamp":1380294000,
         "descrizione":"L<strong>\u2019Istituto Nazionale di Geofisica e Vulcanologia<\/strong> per l\u2019edizione 2013 della Notte Europea dei Ricercatori organizza un ricco programma rivolto al grande pubblico, da 0 a 90 anni, per contribuire alla diffusione della conoscenza scientifica, per creare curiosit\u00e0 attorno al mondo della ricerca e dei ricercatori e raccontarne le\u00a0 esperienze e l\u2019impegno quotidiano.\r\n\r\nLe iniziative, ideate per incuriosire, interessare, emozionare il pubblico, hanno come obiettivo quello di accrescere la percezione dell\u2019importanza della Ricerca e dei Ricercatori, in particolare nel campo delle <strong>Scienze della Terra<\/strong>, e di rafforzarne il radicamento nella societ\u00e0 per immaginare uno sviluppo e una pianificazione sostenibile e condivisa delle attivit\u00e0 umane.\r\n\r\n<strong>PROGRAMMA Venerd\u00ec 27 settembre<\/strong>\r\n\r\nSEDE CENTRALE \u2013 Via di Vigna Murata, 605 \u2013 Roma\r\n\r\ndalle 15:00 e le 22:00 (ogni ora)\r\n\r\n<strong>PERCORSO TERREMOTI<\/strong>: Sala di Sorveglianza Sismica, brevi seminari sulla pericolosit\u00e0 sismica in Italia e Mostra Terremoti e Vulcani\r\n\r\n<strong>PERCORSO LABORATORI SCIENTIFICI:<\/strong>\r\n\r\nLaboratorio Aero-fotogrammetria\r\n\r\nLaboratorio di Paleomagnetismo\r\n\r\nLaboratorio Alte Pressioni \u2013Alte Temperature\r\n\r\nLaboratorio mobile di Geochimica\r\n\r\nLaboratorio di restauro Strumenti Storici\r\n\r\n<strong>LABORATORI DIDATTICI \u00a0 \u201cScienziato per gioco\u201d \u00a0<\/strong>\r\n\r\n1\u00b0 turno ore 15:00- 17:00\r\n\r\n2\u00b0 turno ore 17:00 -19:00\r\n\r\nUn entusiasmante gioco di squadra, un punteggio da incrementare ad ogni attivit\u00e0, una gara divertente e imprevedibile fino all\u2019ultimo secondo, per imparare e divertirsi: sar\u00e0 la tua squadra a vincere?\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Visite Centri di Ricerca"
         ],
         "idluogo":"39",
         "organizzatori":[
            "ingv-2"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8273999",
            "lon":"12.515178300000002"
         }
      },
      {
         "id":"81",
         "titolo":"CNR e INAF IAPS",
         "timestamp":1380294000,
         "descrizione":"Gli Istituti del <strong>CNR<\/strong> (Consiglio Nazionale delle Ricerche) e lo <strong>IAPS<\/strong> dell\u2019INAF (Istituto Nazionale di Astrofisica) dell\u2019Area di Ricerca di Tor Vergata, partecipano al progetto della Notte dei Ricercatori\u00a0 2012 aprendo al pubblico le loro porte. \u00c8 possibile prenotarsi per visitare i nostri laboratori e assistere alle altre attivit\u00e0 proposte durante tutto l\u2019arco del pomeriggio.\r\n\r\nIn caso di pioggia, le attivit\u00e0 potranno subire modifiche rispetto al programma.\r\n\r\nTurni delle visite:\r\n\r\n<strong>ingresso 15:00-17:00<\/strong> 150 visitatori\r\n\r\n<strong>ingresso 17:00- 19:00<\/strong> 150 visitatori\r\n\r\n<strong>Ore 19:30<\/strong> concerto di pianoforte con proiezione di immagini astronomiche \u201cNot(t)te e Stelle\u201d (senza prenotazione, fino ad esaurimento posti, circa 100)\r\n\r\n<strong>\u00a0I laboratori:<\/strong>\r\n\r\nVisite guidate ai laboratori CNR e IAPS prenotabili sul posto (per gruppi limitati e visite di 30min ciascuna).\r\n\r\nLaboratorio CNR- IDASC di acustica in aria: \u201clo stato di conservazione degli <strong>affreschi<\/strong>\u201d; Laboratorio CNR-IDASC di acustica subacquea: \u201calla scoperta dei fondali\u201d;\r\n\r\nLaboratorio CNR-ISM di microscopia STM: \u201cla scienza al <strong>microscopio<\/strong>\u201d;\r\n\r\nLaboratorio CNR-ISAC di misurazioni atmosferiche: \u201cil campo sperimentale\u201d (Lab. all\u2019aperto) Laboratorio IAPS di Spettroscopia\r\n\r\nLaboratorio IAPS di <strong>Astrofisica<\/strong> delle Alte Energie\r\n\r\nLaboratorio IAPS della fisica del Plasma e del Mezzo Interplanetario Laboratorio IAPS di Gravitazione Sperimentale\r\n\r\nAltre attivit\u00e0 verranno presentate al pubblico:\r\n\r\n- Una puntata della trasmissione in podcast \u201cFisicast\u201d in diretta web streaming con ricercatori che intervengono e pubblico partecipante (orario e la durata da concordare).\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nAttivit\u00e0 scientifiche ed esperimenti adatti anche ai pi\u00f9 piccoli:\r\n\r\n<strong>- Gazebo 1:<\/strong>\r\n\r\n\u201cTutti i colori del Sole\u201d Attivit\u00e0 di osservazione del sole\r\n\r\n\u201cLo <strong>Zoo<\/strong> Infrarosso \u201c Laboratorio per scoprire insieme l\u2019infrarosso\r\n\r\n\u201cChe scienziato sei?\u201d Un gioco che mette alla prova le abilit\u00e0 scientifiche dei partecipanti\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>- Gazebo 2:<\/strong>\r\n\r\n\u201cEsperimenti di Fisica\u201d: il <strong>robot<\/strong> che spiega la fisica; la fisica del suono;\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>- Gazebo 3:<\/strong>\r\n\r\n\u201cEsperimenti di Fisica dell\u2019atmosfera\u201d, spiegazione di elementi base della fisica dell\u2019atmosfera per arrivare a far comprendere alcuni concetti e fenomeni atmosferici;\r\n\r\n- \u201cIl suono in 3D\u201d, esperimento che permetter\u00e0 ai partecipanti, attraverso la tridimensionalit\u00e0 del suono, di immergersi in ambienti sonori diversi da quello circostante - baster\u00e0 chiudere gli occhi, ascoltare e lasciarsi andare all\u2019immaginazione...;\r\n\r\n- \u201cLa fisica della musica\u201d, esposizione di <strong>strumenti musicali<\/strong> riprodotti con materiali \u201ccasarecci\u201d saranno a disposizione del pubblico per essere provati, suonati e rappresenteranno la base per capire alcuni aspetti della fisica;\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nMostre temporanee:",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Visite Centri di Ricerca"
         ],
         "idluogo":"37",
         "organizzatori":[
            "cnr",
            "inaf"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.839729",
            "lon":"12.648944000000029"
         }
      },
      {
         "id":"86",
         "titolo":"EGO VIRGO",
         "timestamp":1380297600,
         "descrizione":"Nel vuoto una piuma cade come un sasso. Galileo lo aveva capito, anche se non aveva i mezzi per provarlo.\r\n\r\n<strong>EGO<\/strong> (European Gravitational Observatory) \u00e8 l\u2019osservatorio costituito da INFN (Istituto Nazionale di Fisica Nucleare) e CNRS (Centre National de la Recherche Scientifique) a S. Stefano a Macerata, presso <strong>Cascina<\/strong>. Al suo interno \u00e8 in funzione l\u2019interferometro Virgo, che, con i suoi due bracci di 3 km, adagiati sulla pianura, cerca di rivelare per la prima volta le onde gravitazionali, previste da Einstein quasi un secolo fa\u2019.\r\n\r\nCosa fanno i ricercatori? Cosa sono le <strong>onde gravitazionali<\/strong>? E\u2019 utile la ricerca? Come lavorava Galileo? Sono solo alcune delle domande a cui troverete risposta visitando questi laboratori.\r\n\r\n<strong>PROGRAMMA Venerd\u00ec 27 settembre<\/strong>\r\n\r\n15:00, 17:00 \u2013 \u201cCostruisci il tuo interferometro\u201d: esperienza scientifica per ragazzi. Ogni gruppo di 6-8 studenti monter\u00e0 un interferometro (cacciaviti, trapano, colla\u2026.), lo far\u00e0 funzionare e lo porter\u00e0 in regalo alla sua scuola.- INGRESSO SU PRENOTAZIONE\r\n\r\n16:30, 18:00 \u2013 Visite guidate: seminario introduttivo (30\u2019), sala di controllo, edificio centrale, tunnel, laboratori. Il tempo totale della visita sar\u00e0 di circa due ore.\r\n\r\n21:00-24:00 \u2013 \u201cOsserva il cielo\u201d: Osservazioni astronomiche, con strumenti moderni, guidate dagli astrofili dell\u2019 associazione Galileo Galilei.\r\n\r\n21:00 \u2013 \u201cCaffe\u2019 della Scienza\u201d- Main Building EGO\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>Programma Sabato 29 Settembre<\/strong>\r\n\r\n16:00, 17:00 -\u00a0 \u201cCostruisci il tuo interferometro\u201d: esperienza scientifica per ragazzi. Ogni gruppo di 8-10 studenti monter\u00e0 un interferometro (cacciaviti, trapano, colla\u2026.), lo far\u00e0 funzionare e lo porter\u00e0 in regalo alla sua scuola. \u2013 INGRESSO SU PRENOTAZIONE\r\n\r\n16:30, 18:00 \u2013 Visite guidate: seminario introduttivo (30\u2019), sala di controllo, edificio centrale, tunnel, laboratori. Il tempo totale della visita sar\u00e0 di circa due ore.\r\n\r\n19:00 - 20:00 - Le domande della scienza - Citt\u00e0 del Teatro di Cascina\r\n\r\n21:00 - 23:00 \u2013\u00a0 Spettacolo teatrale \u201cPontecorvo e il suo tempo: un fisico del 900\"-\u00a0 Citt\u00e0 del Teatro di Cascina\r\n\r\nAlla fine dello spettacolo: Osservazioni astronomiche, guidate dall\u2019 Associazione Cascinese Astrofili.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nPer tutte le attivita' dei due giorni e' necessaria la <strong>prenotazione<\/strong> sul sito <a href=\"http:\/\/outreach.ego-gw.it\/\" target=\"_blank\">http:\/\/outreach.ego-gw.it\/<\/a> , che verra' attivato in settembre\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Visite Centri di Ricerca"
         ],
         "idluogo":"41",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "egovirgo"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"43.6759139",
            "lon":"10.555896699999948"
         }
      },
      {
         "id":"44",
         "titolo":"Visite Ospedale Pediatrico Bambino Ges\u00f9",
         "timestamp":1380297600,
         "descrizione":"Durante la giornata del 27 settembre, dalle 10:00 alle 16:00, si terr\u00e0 presso un punto centrale dell\u2019Ospedale, un laboratorio sulla ricerca nel campo medico, con illustrazioni, proiezione di <strong>diapositive<\/strong>, osservazione\u00a0 di piccole cellule al microscopi, piccoli esperimenti, corredate e accompagnate dalle spiegazioni dei ricercatori.\r\n\r\n<strong>\u00a0ORE 16:00 - 24:00<\/strong>\r\n\r\nGruppi di 25 visitatori ogni ora\r\n\r\nVisita guidata e interattiva ai laboratori di ricerca, con interessanti e divertenti esperimenti dimostrativi.\r\n\r\nInoltre, presso un punto centrale dell\u2019Ospedale un collegamento con Frascati per proiettare l\u2019evento principale della Notte all\u2019interno della struttura, all\u2019aperto.\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;",
         "immagine":"http:\/\/www.frascatiscienza.it\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/visite_opbg.jpg",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "visite guidate"
         ],
         "idluogo":"11",
         "organizzatori":[
            "ospedale-pediatrico-bambin-gesu"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.897448",
            "lon":"12.461232999999993"
         }
      },
      {
         "id":"80",
         "titolo":"ESA ESRIN",
         "timestamp":1380299400,
         "descrizione":"<strong>L\u2019Agenzia Spaziale Europea<\/strong> (ESA) anche quest\u2019anno organizza tre sessioni di visita di circa due ore e mezza ciascuna, dove famiglie, insegnanti, studenti, ragazzi ed appassionati saranno i benvenuti e potranno fare il punto sulle attivit\u00e0 spaziali insieme ai grandi protagonisti della scienza: i ricercatori.\r\n\r\n<strong>PROGRAMMA venerd\u00ec 27 settembre<\/strong>\r\n\r\ndalle ore 16:30 alle ore 24:00\r\n\r\n<strong>Osservazione della Terra \u2013 3-D Show<\/strong>\r\n\r\nDopo una breve presentazione delle attivit\u00e0 dell\u2019ESA-ESRIN, infatti, i visitatori potranno vivere una immersione multidimensionale all\u2019interno di numerose sorprendenti immagini dallo spazio, immagini ottenute da dati di Osservazione della Terra acquisite da satelliti dell\u2019ESA, dai vulcani al campo gravitazionale terrestre.\r\n\r\nGli spettatori saranno virtualmente portati nello spazio attraverso presentazioni interattive in 3-D, tra cui uno spettacolare viaggio virtuale nella Stazione Spaziale Internazionale, dove soggiorna dal 29 Maggio<strong> Luca Parmitano,<\/strong> astronauta Italiano dell\u2019ESA.\r\n\r\n<strong>Vega<\/strong>\r\n\r\nI lanciatori messi a punto dall'ESA garantiscono l'accesso dell'Europa allo spazio.\u00a0 Vega \u00e8 un vettore di piccole dimensioni, il programma\u00a0 Vega\u00a0 \u00e8 stato sviluppato principalmente dal gruppo di lavoro ospitato nel centro ESRIN di Frascati, con il forte contributo dell'ASI e delle Industrie italiane.\r\n\r\n<strong>Gli oggetti vicini alla Terra, Near-Earth Objects (NEO)<\/strong>\r\n\r\nIl 15 febbraio 2013, mentre\u00a0 un piccolo asteroide esplodeva nei cieli della citt\u00e0 russa di Chelyabinsk, all\u2019ESA-ESRIN di Frascati era in dirittura di arrivo la realizzazione del centro di coordinamento dedicato ai rischi asteroidali (NEO \u2013 Near\u00a0 Earth Objects\u00a0 Coordination Centre \u2013 diventato operativo nel maggio dello stesso anno.)\u00a0 L\u2019incontro racconta la storia di questa nuova esperienza, in cui la scienza gioca un ruolo di fondamentale importanza.\r\n\r\nIl Museo di Scienze Planetarie di Prato esibir\u00e0 alcuni splendidi esemplari di <strong>meteoriti<\/strong> \"da collezione\", tra cui delle \"pallasiti\" (meteoriti dalla composizione mista di rocce e ferro) e altri di origine marziana.\r\n\r\n<strong>Argotec e cibo spaziale<\/strong>\r\n\r\nArgotec \u00e8 un\u2019azienda italiana specializzata nel volo spaziale umano. Nell\u2019ambito delle attivit\u00e0 con l\u2019Agenzia Spaziale Europea (ESA), Argotec \u00e8 stata nominata unica responsabile per lo sviluppo e la fornitura del cibo spaziale per gli astronauti europei (bonus food). Argotec ha supportato una vasta gamma di missioni, incluse le operazioni sulla Stazione Spaziale Internazionale (ISS), fornendo anche addestramento agli astronauti e ai controllori di terra. L\u2019azienda svolge attivit\u00e0 di ricerca in vari settori spaziali, tra cui quello di sviluppo di sistemi termici passivi e di controllo.\r\n\r\n<strong>ANSA e Scienza e Tecnica<\/strong>\r\n\r\nScienza e Tecnica \u00e8 il canale d\u2019informazione web dell\u2019ANSA impegnato nella diffusione della cultura legata alla scienza e alla tecnologia, attivit\u00e0 decisive per l\u2019innovazione e lo sviluppo economico di una nazione.\r\n\r\nIl flusso continuo di notizie dagli istituti di eccellenza in Italia e dai centri di ricerca di tutto il mondo aggiorna online e in tempo reale sui risultati pi\u00f9 recenti nei settori di frontiera, dallo spazio e l\u2019astronomia alle biotecnologie e le nanotecnologie, dalla robotica alle ultime scoperte della fisica.\r\n\r\n<strong>Lo spazio oltre la terra<\/strong>\r\n\r\nSeguir\u00e0 il Talk Show \u2018Lo spazio oltre la terra\u2019 con giornalisti e scrittori di libri scientifici, dedicato al futuro dei programmi spaziali.\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Visite Centri di Ricerca"
         ],
         "idluogo":"36",
         "organizzatori":[
            "esa-esrin"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.825186",
            "lon":"12.670784000000026"
         }
      },
      {
         "id":"69",
         "titolo":"Tutti pazzi per la scienza",
         "timestamp":1380301200,
         "descrizione":"La scienza pi\u00f9 incredibile a portata di mano. Giovani laureati mostreranno ai curiosi di tutte le et\u00e0 i segreti della <strong>scienza<\/strong>, con <strong>esperimenti<\/strong> ed esibizioni dal vivo.\r\n\r\nRisponderanno alle domande sulle diverse discipline scientifiche o sulle loro esperienze personali e professionali nella <strong>ricerca<\/strong> italiana.",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Laboratorio",
            "Pubblico Generale"
         ],
         "idluogo":"31",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8058828",
            "lon":"12.678936000000022"
         }
      },
      {
         "id":"87",
         "titolo":"INFN - Laboratori Nazionali del Gran Sasso",
         "timestamp":1380301200,
         "descrizione":"<strong><\/strong><strong>ore 17:30 - 22:00<\/strong> Visita guidata alla mostra interattiva \u201cLe impronte dell\u2019Universo\u201d. Temi trattati: radioattivit\u00e0, <strong>materia oscura<\/strong>, neutrini, raggi cosmici\r\n\r\n<strong>ore 17:30 - 22:00<\/strong> Laboratorio didattico: esperienze didattiche riguardanti: meccanica,ottica, elettromagnetismo\r\n\r\n<strong>ore 17:30 - 22:00<\/strong> Incontri con i ricercatori: punto informazioni sulle principali linee di ricerca del LNGS\r\n\r\n<strong>ore 19:00<\/strong> Spettacolo: divertenti dimostrazioni con artisti e giocolieri\r\n\r\n<strong>ore 17:00 - 18:00<\/strong> Seminario: messaggeri dal <strong>Cosmo<\/strong>\r\n\r\n<strong>ore 18:00 - 19:00<\/strong> Seminario: la storia dell'universo",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Visite Centri di Ricerca"
         ],
         "idluogo":"42",
         "organizzatori":[
            "infn-2"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"42.8175345",
            "lon":"13.63178210000001"
         }
      },
      {
         "id":"36",
         "titolo":"Le particelle medicali",
         "timestamp":1380306600,
         "descrizione":"<div>\r\n<div>Pu\u00f2 una particella minuscola come un <strong>protone<\/strong> o un elettrone curarci, o addirittura salvarci la vita?<\/div>\r\n<div><\/div>\r\n<div>Alcuni dei maggiori esperti Italiani del settore risponderanno a questa domanda e tante altre, racconteranno lo stato dell'arte delle terapie <strong>tumorali<\/strong> oggi all'avanguardia in Italia e nel Mondo ci spiegheranno il legame tra acceleratori di particelle e chirurgia.<\/div>\r\n<div>La tavola rotonda sar\u00e0 moderata da:<\/div>\r\n<div>Umberto Dosselli - Direttore dei Laboratori Nazionali di Frascati - INFN<\/div>\r\n<div>Vedr\u00e0 la partecipazione di:<\/div>\r\n<div>Ugo Amandi - Presidente della Fondazione TERA<\/div>\r\n<div>Sandro Rossi - Segretario Generale CNAO<\/div>\r\n<div>Giacomo Cuttone - Ricercatore presso i Laboratori Nazionali del Sud -INFN<\/div>\r\n<div>Franco Locatelli - Primario Oncologia Pediatrica dell'Ospedale Bambino Ges\u00f9 di Roma<\/div>\r\n<div>L'evento sar\u00e0 animato dal gruppo di improvvisazione teatrale \"I Bugiardini\".<\/div>\r\n&nbsp;\r\n\r\n<\/div>",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Tavola Rotonda"
         ],
         "idluogo":"24",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "infn-2"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8207198",
            "lon":"12.672862200000054"
         }
      },
      {
         "id":"70",
         "titolo":"Aperitivo Scientifico \u2013 L\u2019errore della razza - O. Rickards",
         "timestamp":1380308400,
         "descrizione":"Il nostro vocabolario fa quotidianamente riferimento alla parola \"<strong>razza<\/strong>\". E non solo per trattare in modo corretto argomenti relativi agli altri animali, ma anche per parlare in termini inappropriati di noi uomini. Si ripercorr\u00e0 la storia del concetto antropologico di razza umana e di quella che in alcuni casi \u00e8 stata la sua prossimit\u00e0 con il <strong>razzismo<\/strong>.\r\n\r\nGli esperti spiegheranno come alla luce della moderna antropologia molecolare il concetto di razza non possa essere applicato alla nostra specie e parallelamente, osservando il problema dal punto di vista <strong>psicologico<\/strong> e sociale, come e perch\u00e9 sia cos\u00ec innato nell'uomo il concetto di divisione di gruppo\/razza.\r\n\r\nIntrattenimento con Musica dal vivo e aperitivo per tutti a prezzo fisso!",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Aperitivo Scientifico",
            "Pubblico Generale"
         ],
         "idluogo":"16",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "universita-tor-vergata"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8068309",
            "lon":"12.68085689999998"
         }
      },
      {
         "id":"82",
         "titolo":"INAF OAR",
         "timestamp":1380308400,
         "descrizione":"L\u2019osservazione del cielo rimane una delle attivit\u00e0 pi\u00f9 affascinanti nelle serate estive. Ancora una volta l\u2019Osservatorio Astronomico di Roma mette a disposizione gratuitamente i suoi strumenti per un\u2019altra Notte che si preannuncia ricca di appuntamenti con le stelle e con lo spazio.\r\n\r\n<strong>\u00a0PROGRAMMA Venerd\u00ec 27 settembre<\/strong>\r\n\r\ndalle ore 19:00 alle ore 21:30\r\n\r\n<strong>Astronomo<\/strong> per una Notte\r\n\r\nAttivit\u00e0 dedicate a bambini e in parallelo intrattenimento per adulti con un programma di visite al museo\/conferenza e osservazioni al telescopio.\r\n\r\nIl numero massimo di partecipanti \u00e8 definito come segue:\r\n\r\n70 bambini\r\n\r\n50 adulti\/accompagnatori\r\n\r\n<strong>INGRESSO SU PRENOTAZIONE<\/strong>\r\n\r\n<strong>dalle 21:30 alle 24:00\u00a0<\/strong>Osservazioni astronomiche organizzate nel parco lato ovest\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nL\u2019ingresso \u00e8 <strong>libero<\/strong> e ci sar\u00e0 la possibilit\u00e0 di parcheggiare all\u2019interno dell\u2019Osservatorio fino ad esaurimento posti.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Visite Centri di Ricerca"
         ],
         "idluogo":"38",
         "organizzatori":[
            "inaf"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8130631",
            "lon":"12.707444900000041"
         }
      },
      {
         "id":"38",
         "titolo":"Musica dal vivo e premiazioni contest",
         "timestamp":1380312000,
         "descrizione":"Questa edizione della Notte dei Ricercatori \u00e8 stata segnata da due grandi video concorsi.\r\n\r\nRacconta la scienza proponendo un web spot per la Notte Europea dei Ricercatori.\u00a0In premio per il vincitore un Ipad Mini.\r\n\r\nRacconta la tua visione della ricerca e della Scienza attraverso un cortometraggio. Concorso promosso dalla Regione Lazio con premi per registi professionisti e amatori delle arti visive: \u00a0Corso di modellazione 3D, Telecamera JVC,\u00a0Tablet Samsung Galaxy.\r\n\r\nLe premiazioni dei vincitori si svolgeranno in Sala Touscheck a partire dalle ore 20:00 con proiezione dei primi 3 corti e web spot.\r\n\r\nRock, Jazz e Blues intratterranno il pubblico della Sala Touscheck durante la serata.",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Spettacolo"
         ],
         "idluogo":"23",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "infn-2"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8207198",
            "lon":"12.672862200000054"
         }
      },
      {
         "id":"90",
         "titolo":"Ricercatori per una Notte",
         "timestamp":1380313800,
         "descrizione":"Da bambino giocavi con il piccolo chimico? Volevi fare lo scienziato?\r\nHai ancora questo sogno nel cassetto ma non sai come realizzarlo?\r\n\r\nVieni alle Scuderie Aldobrandini dalle 20:30 in poi e potrai realizzare il tuo sogno....almeno per una Notte!\r\n\r\nEsperimenti di fisica, chimica e biologia e dimostrazioni da realizzare assieme a giovani ricercatori, ti aspettano!\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nINGRESSO LIBERO\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[

         ],
         "idluogo":"5",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.806677",
            "lon":"12.680260999999973"
         }
      },
      {
         "id":"85",
         "titolo":"UNIVERSITA' DI ROMA TRE",
         "timestamp":1380313800,
         "descrizione":"Il pubblico avr\u00e0 modo di incontrare i docenti, i giovani ricercatori, i dottorandi e gli studenti e di entrare in contatto personalmente con la realt\u00e0 della ricerca scientifica svolta presso la Facolt\u00e0 e gli enti di ricerca.\r\n\r\nIl programma prevede mostre, laboratori, itinerari didattici, attivit\u00e0 hands on e conversazioni <strong>scientifiche<\/strong>.\r\n\r\nLa vita al <strong>miscroscopio<\/strong>\r\n\r\nScoprire il mondo animale e vegetale\r\n\r\nFrammenti di Cielo e di Terra\r\n\r\nViaggio nella geologia di Roma\r\n\r\nVulcani e terremoti\r\n\r\n<strong>Energia<\/strong> e risorse\r\n\r\nLe frontiere della Fisica\r\n\r\nPercorso macro-micro\r\n\r\nLaboratori e giochi matematici\r\n\r\nStar party\r\n\r\n<strong>Cosmo Digitale<\/strong>\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n<strong>La partecipazione a tutte le attivit\u00e0 \u00e8 gratuita; si consiglia la prenotazione.<\/strong>",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Visite Centri di Ricerca"
         ],
         "idluogo":"40",
         "organizzatori":[
            "universita-roma-tre"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8550428",
            "lon":"12.471808199999941"
         }
      },
      {
         "id":"37",
         "titolo":"Aperitivo Scientifico - Bones: scene dal crimine",
         "timestamp":1380315600,
         "descrizione":"Venite a scoprire e sperimentare come <strong>l'antropologo<\/strong> analizza i resti umani con lo scopo di ricostruirne l'identit\u00e0.\r\n\r\nNelle indagini giudiziarie lo studio delle ossa presenti sulla \"scena del crimine\", permette di risalire alla vittima, alle sue generalit\u00e0 (sesso, et\u00e0 alla morte, provenienza geografica, statura, attivit\u00e0 fisica\u2026) e ad accertare le ipotetiche cause della sua <strong>morte<\/strong>.\r\n\r\nInfine, la ricostruzione facciale tridimensionale rende possibile restituire un volto utile per <strong>l\u2019identificazione<\/strong> personale.\r\n\r\nIntrattenimento con Musica dal vivo e aperitivo per tutti a prezzo fisso!",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Aperitivo Scientifico",
            "Pubblico Generale"
         ],
         "idluogo":"16",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "universita-tor-vergata"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8068309",
            "lon":"12.68085689999998"
         }
      },
      {
         "id":"89",
         "titolo":"Osservatorio Astronomico di Gorga",
         "timestamp":1380315600,
         "descrizione":"Gli astrofili del Gruppo Astrofili Monti Lepini, mostreranno ai visitatori le meraviglie del cielo della serata.",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[

         ],
         "idluogo":"47",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.6556666",
            "lon":"13.107466599999952"
         }
      },
      {
         "id":"72",
         "titolo":"Frammenti di Fisica \u2013 Spettacolo Teatrale con la partecipazione del Presidente INFN, F. Ferroni",
         "timestamp":1380317400,
         "descrizione":"<div title=\"Page 1\">\r\n\r\n<strong>FRAMMENTI DI FISICA:\u00a0<\/strong>seminario scientifico con musica dal vivo\r\n\r\nLo spettacolo alterna momenti di teatro e momenti musicali con la lettura dei seguenti testi:\r\n<ol>\r\n\t<li>\u201cLa particella di Dio\u201d\r\ntratto da \u201cThe God particle\u201d di Leon Lederman e Dick Teresi - traduzione di Fernando Ferroni<\/li>\r\n\t<li>\u201cIntervista al protone e al neutrone\u201d di Pasquale P. Di Nezza<\/li>\r\n\t<li>\u201cIllusionismo e illusioni\u201d\r\ntratto da \u201cDialogo tra un artista e uno scienziato\u201d di Roberto Battiston e Franco Venanti<\/li>\r\n\t<li>\u201cPrincipio della relativit\u00e0\u201d tratto da \u201cDialogo sopra i massimi sistemi del mondo\u201d di Galileo Galilei<\/li>\r\n<\/ol>\r\n<div title=\"Page 1\">\r\n<div>\r\n<div>\r\n\r\nRegia -\u00a0Irene Romalli\r\n\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<div>\r\n\r\nAiuto Regia -\u00a0Nicola Pulcinella\r\n<div title=\"Page 1\">\r\n<div>\r\n<div>\r\n\r\nAttori:\r\n\r\nFernando Ferroni\r\n\r\nMarcella Mastrofini\r\n\r\nMattia Lattanzi\r\n\r\nStefano Franceschi\r\n\r\nGiuseppe D\u2019Emma\r\n\r\nIrene Romalli\r\n\r\nAntonio Perelli\r\n\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Spettacolo"
         ],
         "idluogo":"23",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "infn-2"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8207198",
            "lon":"12.672862200000054"
         }
      },
      {
         "id":"35",
         "titolo":"Viaggio al centro della Terra",
         "timestamp":1380319200,
         "descrizione":"E il Cielo si Fece Rosso\r\nVIAGGIO AL CENTRO DELLA TERRA\r\n\r\nE\u2019 in una notte magica in cui il cielo si \u00e8 tinto di rosso che uno scienziato con i suoi due assistenti decidono di progettare l\u2019impresa pi\u00f9 importante della loro vita \u201c<strong>Un viaggio al centro della Terra<\/strong>\u201d.\r\nIl Nucleo della terra sta compiendo uno dei suoi pi\u00f9 spettacolari miracoli e un\u2019aurora boreale infiamma il cielo sotto il quale il nostro scienziato decide di partire per il suo viaggio: meta il centro della terra, partenza la grotta Remeron. <strong>L\u2019emozione<\/strong> della discesa, la scoperta dell\u2019ignoto parte da una grotta, vecchia di millenni, un pozzo carsico per la precisione la cui perlustrazione era stata frenata da leggende di fatti\r\nfantastici.\r\n\r\nAttrezzato di lunghe corde, di uno scalpellino con ferri da infiggere nella roccia ma anche di strumenti pi\u00f9 sofisticati il nostro scienziato inizia la sua discesa attraverso i pozzi sottoterra e lungo la \u201cVia del Fondo\u201d\r\n\r\n<strong>di Antonio Rota<\/strong>\r\ncon Donata Forlenza, Antonio Rota\r\nregia di Antonio Rota\r\nconsulenza scientifica a cura di Gemma Musacchio\r\nrevisione testi Tiziana Lanza\r\nrealizzazione scenografie Marco Prandoni\r\ndesign luci Francesco Collinelli",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Spettacolo"
         ],
         "idluogo":"5",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.806677",
            "lon":"12.680260999999973"
         }
      },
      {
         "id":"42",
         "titolo":"Musica e Collegamenti con il CERN",
         "timestamp":1380321000,
         "descrizione":"Collegamento con la Notte dei Ricercatori del CERN di Ginevra: Fabiola Gianotti risponde alle domande e curiosit\u00e0 del pubblico.\r\n\r\nLa ricercatrice italiana dal 1\u25e6 Marzo 2009 coordina l\u2019esperimento ATLAS al Large Hadron Collider (LHC) del CERN, uno dei progetti scientifici piu`complessi di tutti i tempi, cui partecipano 3000 scienziati di 38 paesi; il 4 Luglio 2012 ha presentato, in un seminario al CERN, i risultati delle ricerche sul Bosone\u00a0di Higgs; nel dicembre 2012 \u00e8 stata nominata da Time Magazine\u00a0quinta personalit\u00e0 piu`importante dell\u2019anno.\r\n\r\nRock, Jazz e Blues intratterranno il pubblico della Sala Touscheck fino alla conclusione della Notte.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;",
         "immagine":"",
         "macroevento":[
            "193"
         ],
         "tag":[
            "Pubblico Generale",
            "Spettacolo"
         ],
         "idluogo":"23",
         "organizzatori":[
            "frascati-scienza",
            "infn-2"
         ],
         "luogo":{
            "lat":"41.8207198",
            "lon":"12.672862200000054"
         }
      }
   ],
   "timestamp":1375709580
});